\documentclass[10pt]{jsarticle} % use larger type; default would be 10pt
%\usepackage[utf8]{inputenc} % set input encoding (not needed with XeLaTeX)
%\usepackage[round,comma,authoryear]{natbib}
%\usepackage{nruby}
\usepackage{okumacro}
\usepackage{longtable}
%\usepqckage{tablefootnote}
\usepackage[polutonikogreek,english,japanese]{babel}
%\usepackage{amsmath}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{color}
%\usepackage{fancyhdr}
%\usepackage[yyyymmdd,hhmmss]{datetime}
%\pagestyle{fancy}

%----- header -------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{{\it Summa Theologiae} I, q.~4}
%--------------------


\bibliographystyle{jplain}
\title{{\bf Prima Pars}\\{\HUGE Summae Theologiae}\\Sancti Thomae
Aquinatis\\Quaestio Quarta\\{\bf De Dei Perfectione}}
\author{Japanese translation\\by Yoshinori {\sc Ueeda}}
\date{Last modified \today}

%%%% コピペ用
%\rhead{a.~}
%\begin{center}
% {\Large {\bf }}\\
% {\large }\\
% {\footnotesize }\\
% {\Large \\}
%\end{center}
%
%\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
%
%&
%
%\\
%\end{longtable}
%\newpage


\begin{document}

\maketitle
\begin{center}
 {\Large 第四問\\神の完全性について}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
Post considerationem divinae simplicitatis, de perfectione ipsius Dei
 dicendum est. Et quia unumquodque, secundum quod perfectum est, sic
 dicitur bonum, primo agendum est de perfectione divina; secundo de eius
 bonitate. Circa primum quaeruntur tria. 
\begin{enumerate}
 \item utrum Deus sit perfectus.
 \item utrum Deus sit universaliter perfectus omnium in se
 perfectiones habens.
 \item utrum creaturae similes Deo dici possint.
\end{enumerate}

&

神の単純性の考察の後に、神自身の完全性について語られるべきである。各々の
 ものは完全である限りにおいて善であると言われるので、第一に神の完
 全性について、第二に神の善性について論じられるべきである。第一をめぐっ
 ては三つのことが問われる。
\begin{enumerate}
 \item 神は完全であるか。
 \item 神は、自らのうちに万物の完全性を有するものとして、普遍的に完全か。
 \item 被造物が神に似ていると言われうるか。
\end{enumerate}

\end{longtable}

\newpage
\rhead{a.~1}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS PRIMUS}}\\
 {\large UTRUM DEUS SIT PERFECTUS}\\
 {\footnotesize I {\itshape SCG.}, c.~28; {\itshape De Verit.}, q.~2,
 a.~3, ad 13; {\itshape Compend.~Theol.}, c.~20; {\itshape De
 Div.~Nom.}, c.~13, l.~1.}\\
 {\Large 第一項\\神は完全か}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\huge A}{\scshape d primum sic proceditur}. Videtur quod esse perfectum
 non conveniat Deo. Perfectum enim dicitur quasi totaliter factum. Sed
 Deo non convenit esse factum. Ergo nec esse perfectum.

&
第一の問題へ議論は以下のように進められる。完全であるということは、神にふさわし
 くないと思われる。理由は以下の通り。完全なものとは、全く作られたもの、という意
 味で言われる。しかし作られるということは神にふさわしくない。ゆえに、
 完全であるということも神にふさわしくない。

\\


2.~{\scshape Praeterea}, Deus est primum rerum principium. Sed principia
 rerum videntur esse imperfecta, semen enim est principium animalium et
 plantarum. Ergo Deus est imperfectus.

&

さらに、神は事物の第一根源である。しかるに事物の根源は不完全である
 ように見える。たとえば、種子は動物と植物の根源である。ゆえに神は不
 完全である。

\\


3.~{\scshape Praeterea}, ostensum est supra quod essentia Dei est ipsum
 esse. Sed ipsum esse videtur esse imperfectissimum, cum sit
 communissimum, et recipiens omnium additiones. Ergo Deus est
 imperfectus.
&

さらに、以前に、神の本質は神の存在であることが示された。しかるに存在その
 ものはもっとも不完全なものであるように思われる。なぜならそれはもっ
 とも共通で、すべてのものの付加を受け取るからである。ゆえに神は不完全
 である。


\\

 {\scshape Sed contra est} quod dicitur {\itshape Matt}.~{\scshape v},
 {\itshape estote perfecti, sicut et pater vester caelestis perfectus
 est}.
&

しかし反対に、『マタイによる福音書』5章で「あなたたちの天の父が完全である
 ように、あなたたちも完全でありなさい」\footnote{「だから、あなたがたの天
 の父が完全であられるように、あなたがたも完全な者となりなさい」(5:48)}と言われている。

\\


{\scshape Respondeo dicendum quod}, sicut philosophus narrat in XII
 {\itshape Metaphys}., quidam antiqui philosophi, scilicet Pythagorici
 et Speusippus, non attribuerunt optimum et perfectissimum primo
 principio. Cuius ratio est, quia philosophi antiqui consideraverunt
 principium materiale tantum, primum autem principium materiale
 imperfectissimum est. Cum enim materia, inquantum huiusmodi, sit in
 potentia, oportet quod primum principium materiale sit maxime in
 potentia; et ita maxime imperfectum.

&

解答する。以下のように言われるべきである。哲学者が『形而上学』第12巻で語るように、古代
 のある哲学者たち、すなわち、ピュタゴラス派の人々やスペウシッポスは、最
 善や最完全ということを、第一根源に帰属させなかった。その理由は、古代の
 哲学者たちが、質料的な根源だけを探求したことにある。第一の質料的な根源
 は、もっとも不完全なものなのである。なぜなら、質料は、質料である限り、
 可能態にあるので、質料的な第一根源は、最大限に可能態にあり、したがって、
 最大限に不完全でなければならない。


\\

Deus autem ponitur primum principium, non materiale, sed in genere
 causae efficientis, et hoc oportet esse perfectissimum. Sicut enim
 materia, inquantum huiusmodi, est in potentia; ita agens, inquantum
 huiusmodi, est in actu. Unde primum principium activum oportet maxime
 esse in actu, et per consequens maxime esse perfectum. Secundum hoc
 enim dicitur aliquid esse perfectum, secundum quod est actu, nam
 perfectum dicitur, cui nihil deest secundum modum suae perfectionis.

&

ところで、神は、質料的な第一根源ではなく、作出因の類の中で、第一根源だと
 される。そして、そのようなものは、もっとも完全でなければならない。質料
 が質料である限りにおいて可能態にあるように、能動者は能動者である限りに
 おいて現実態にある。したがって、能動的な第一根源は、最大限に現実態にあ
 り、そしてこのことから最大限に完全であることが帰結する。なぜなら、ある
 ものが完全であると言われるのは、それが現実態にある限りにおいてなのだか
 ら。すなわち、完全と言われるのは、自らの完全性の度合いに応じて、何も欠
 けることがないものなのである。

\\


{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod, sicut dicit Gregorius,
 balbutiendo ut possumus, excelsa Dei resonamus, quod enim factum non
 est, perfectum proprie dici non potest. Sed quia in his quae fiunt,
 tunc dicitur esse aliquid perfectum, cum de potentia educitur in actum;
 transumitur hoc nomen perfectum ad significandum omne illud cui non
 deest esse in actu, sive hoc habeat per modum factionis, sive non.
&
第一異論に対しては、それ故、次のように言われるべきである。グレゴリウスが述べ
 ているように、「私たちは、できるかぎり、口ごもりながら、神の卓越したと
 ころを語る。作られたのではないものが、完全であるとは、厳密には言われ得
 ない」。しかし、作られたものどもにおいて、それが可能態から現実態に引き
 出されるときに、完成されたと言われるので、「完全」というこの言葉が、現
 実態においてあるということが欠けていないすべてのものを意味するように、
 作られるというかたちでそれを持つかどうかにかかわらず、転用されるのであ
 る。


\\

{\scshape Ad secundum dicendum} quod principium materiale, quod apud nos
 imperfectum invenitur, non potest esse simpliciter primum, sed
 praeceditur ab alio perfecto. Nam semen, licet sit principium animalis
 generati ex semine, tamen habet ante se animal vel plantam unde
 deciditur. Oportet enim ante id quod est in potentia, esse aliquid
 actu, cum ens in potentia non reducatur in actum, nisi per aliquod ens
 in actu.
&

第二異論に対しては次のように言われるべきである。質料的根源は、私たちのもとで、
 不完全なものとして見出されるので、端的に第一のものではありえず、他の完
 全なものがそれに先行する。たとえば、種子は、種子から生まれる動物の根源
 だが、種以前に、種がそこから落ちてきた動物や植物がある。じっさい、可能
 態にあるものの前に、なにか現実態においてあるものがある。なぜなら、可能
 態において存在するものは、現実態においてある何かによらなければ、現実態
 に引き出されないからである。


\\

{\scshape Ad tertium dicendum} quod ipsum esse est perfectissimum
 omnium, comparatur enim ad omnia ut actus. Nihil enim habet
 actualitatem, nisi inquantum est, unde ipsum esse est actualitas omnium
 rerum, et etiam ipsarum formarum. Unde non comparatur ad alia sicut
 recipiens ad receptum, sed magis sicut receptum ad recipiens. Cum enim
 dico esse hominis, vel equi, vel cuiuscumque alterius, ipsum esse
 consideratur ut formale et receptum, non autem ut illud cui competit
 esse.

&

第三異論に対しては次のように言われるべきである。存在そのものは、すべてのもの
 の中でもっとも完全である。なぜなら、すべてのものに対して現実態として関
 係するからである。じっさい、何ものも、存在する限りにおいてでなければ、
 現実性を持たない。このことから、存在それ自体は、すべての事物の現実性で
 あり、形相自体の現実態ですらある。したがって、存在は、他のものに対して、
 受け取るものが受け取られるものに対するように関係するのではなくて、受け
 取られるものが受け取るものに対するように関係する。私が人間の存在、馬の
 存在、あるいは何であれその他のものの存在と言うとき、存在それ自体は、形
 相的なものとして、受け取られたものとして考えられているのであり、存在す
 ることがそれに当てはまるところのそれ［つまり本質］と考えられているので
 はない。

\end{longtable}


\newpage
\rhead{a.~2}

\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS SECUNDUS}}\\
 {\large UTRUM IN DEO SINT PERFECTIONES OMNIUM RERUM}\\
 {\footnotesize I {\itshape Sent.}, d.~2, a.~2, 3; I {\itshape SCG.},
 c.~28, 31; II, c.~2; {\itshape De Verit.}, q.~2, a.~1; {\itshape
 Compend.~Theol.}, c.~21, 22; {\itshape de Div.~Nom.}, c.~5, l.~1, 2.}\\
 {\Large 第二項\\神の中にすべての事物の完全性があるか }
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

 

{\huge A}{\scshape d secundum sic proceditur}. Videtur quod in Deo non
 sint perfectiones omnium rerum. Deus enim simplex est, ut ostensum
 est. Sed perfectiones rerum sunt multae et diversae. Ergo in Deo non
 sunt omnes perfectiones rerum.
&

第二項の問題へ、議論は以下のように進められる。神の中に万物の完全性があるわけがない
 と思われる。理由は以下の通り。神はすでに示されたように単純である。しかるに、
 事物の完全性は数多くさまざまである。ゆえに、神において万物の完全性が
 あるわけではない。

\\

2.~{\scshape Praeterea}, opposita non possunt esse in eodem. Sed
 perfectiones rerum sunt oppositae, unaquaeque enim species perficitur
 per suam differentiam specificam; differentiae autem quibus dividitur
 genus et constituuntur species, sunt oppositae. Cum ergo opposita non
 possint simul esse in eodem, videtur quod non omnes rerum perfectiones
 sint in Deo.
&

さらに、対立するものは同一のものの中に存在しえない。しかるに諸事物の
 完全性は対立する。なぜなら、各々の種はみずからの種差によって完成され
 るが、類がそれによって分けられ、それによって種が構成されるところの種差
 は対立するからである。ゆえに、対立するものは同一のものの中に同時にあ
 りえないので、万物の完全性が神の内にあるのではないと思われる。

\\



3.~{\scshape Praeterea}, vivens est perfectius quam ens, et sapiens quam
 vivens, ergo et vivere est perfectius quam esse, et sapere quam
 vivere. Sed essentia Dei est ipsum esse. Ergo non habet in se
 perfectionem vitae et sapientiae, et alias huiusmodi perfectiones.

&

さらに、生きるものは存在するものよりも完全であり、知恵あるものは生きる
 ものよりも完全である。ゆえに、生きることは存在することよりも完全であり、
 知恵あることは生きることよりも完全である。しかるに神の本質は神の存在
 である。ゆえに、自らの中に生命や知恵やそのほかの完全性をもつわけで
 はない。

\\


{\scshape Sed contra est} quod dicit Dionysius, cap.~{\scshape v} {\itshape de
 Div.~Nom.}, quod {\itshape Deus in uno existentia omnia praehabet}.
&

しかし反対に、ディオニュシウスは『神名論』第5章で、神は一つのものにお
 いて存在するすべてをあらかじめもつ、と述べている。

\\

{\scshape Respondeo dicendum} quod in Deo sunt perfectiones omnium
 rerum. Unde et dicitur universaliter perfectus, quia non deest ei
 aliqua nobilitas quae inveniatur in aliquo genere, ut dicit Commentator
 in V {\itshape Metaphys}. Et hoc quidem ex duobus considerari potest. 
&

解答する。以下のように言われるべきである。解答する。以下のように言われるべきである。神において、万物の完全性が存在する。このこと
 から、神はまた普遍的に完全だと言われる。なぜなら、『形而上学』第5巻にお
 いて注釈家が述べるように、どんな類の中に見いだされるどんな高貴さ（≒完
 全性）も、神に欠けていないからである。そしてこのことは、二つのことから
 考察されうる。

\\

Primo
 quidem, per hoc quod quidquid perfectionis est in effectu, oportet
 inveniri in causa effectiva, vel secundum eandem rationem, si sit agens
 univocum, ut homo generat hominem; vel eminentiori modo, si sit, agens
 aequivocum, sicut in sole est similitudo eorum quae generantur per
 virtutem solis. 
Manifestum est enim quod effectus praeexistit virtute in causa agente,
 praeexistere autem in virtute causae agentis, non est praeexistere
 imperfectiori modo, sed perfectiori; licet praeexistere in potentia
 causae materialis, sit praeexistere imperfectiori modo, eo quod
 materia, inquantum huiusmodi, est imperfecta; agens vero, inquantum
 huiusmodi, est perfectum. Cum ergo Deus sit prima causa effectiva
 rerum, oportet omnium rerum perfectiones praeexistere in Deo secundum
 eminentiorem modum. Et hanc rationem tangit Dionysius, cap.~{\scshape v} {\itshape de
 Div.~Nom}., dicens de Deo quod {\itshape non hoc quidem est, hoc autem non est,
 sed omnia est, ut omnium causa}.

&

第一に、結果の中にある完全性に属するものはなんであれ、そ
 れを作り出す原因の中に、同一の性格に従って見いだされるか、あるいは、よ
 りすぐれたかたちで見いだされるかのどちらかだ、ということによってである。
 前者の場合は、その原因が一義的作用者の場合であり、たとえば、人間が人間
 を生むようなときである。後者は、異義的作用者の場合であり、太陽の中に、
 太陽の力によって生み出されたものの類似が存在するようなときである。
結果が、能動的な原因の中に、力において先在することは明らかである。ところ
 で、能動的原因の力のなかに先在することは、不完全なかたちで先在すること
 ではなく、むしろ、より完全な形で先在することである。ただし、質料的原因
 の能力の中に先在することは、より不完全なかたちで先在することである。な
 ぜなら、質料は、質料である限りにおいて、不完全なものだから。これに対し
 て、作用者（能動者）は、作用者である限りにおいて、完全なものである。ゆ
 えに、神は、諸事物を作出する第一原因だから、万物の完全性が、神の内に、
 より優れたかたちで先在するはずである。ディオニュシウスが『神名論』第5章
 で、神について「これであり、これでない、というのではなく、万物の原因と
 して万物である」と言うとき、彼はこの点に触れている。

\\


Secundo vero, ex hoc quod supra ostensum est, quod Deus est ipsum esse
 per se subsistens, ex quo oportet quod totam perfectionem essendi in se
 contineat. Manifestum est enim quod, si aliquod calidum non habeat
 totam perfectionem calidi, hoc ideo est, quia calor non participatur
 secundum perfectam rationem, sed si calor esset per se subsistens, non
 posset ei aliquid deesse de virtute caloris. Unde, cum Deus sit ipsum
 esse subsistens, nihil de perfectione essendi potest ei deesse.

&

第二に、上で示されたこと、すなわち、神が自らによって自存する存在そのもの
 であるということから（万物の完全性が神の中にあることが考えられる）。つ
 まりこのことから、神は、存在の全完全性を自らの中に含むことになる。もし、
 ある熱いものが、熱いものの全完全性をもたないならば、それは、その熱いも
 のに、熱が、完全な性格において分有されていないからである。しかし、もし、
 熱が、それ自身によって自存したならば、その熱に、熱の力の何かが欠ける
 ということはありえなかっただろう。したがって、神は、自存する存在そのも
 のなので、存在の完全性のうちの何も欠けていない。

\\


Omnium autem perfectiones pertinent ad perfectionem essendi, secundum
 hoc enim aliqua perfecta sunt, quod aliquo modo esse habent. Unde
 sequitur quod nullius rei perfectio Deo desit. Et hanc etiam rationem
 tangit Dionysius, cap.~{\scshape v} {\itshape de Div.~Nom.}, dicens quod Deus
 {\itshape non quodammodo est existens, sed simpliciter et
 incircumscripte totum in seipso uniformiter esse praeaccipit, et postea
 subdit quod ipse est esse subsistentibus}.

&

ところで、万物の完全性は、存在の完全性に属する。なぜなら、あるものが完全
 であるのは、何らかのかたちで、それが存在を持つからなのだから。このこと
 から、どの事物の完全性も、神に欠けていないことが帰結する。ディオニュシ
 ウスが、『神名論』第5章で「神は、なんらかのかたちで存在するものではなく、
 端的に、限られることなく、自らの内に一様に全存在を予め保持する 」と言い、
 後に、「神は、自存するものたちにとっての存在である」と述べるとき、彼は、
 この理由に触れている。

\\


{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod, sicut sol, ut dicit Dionysius,
 cap.~{\scshape v} {\itshape de Div.~Nom}., {\itshape sensibilium substantias et
 qualitates multas et differentes, ipse unus existens et uniformiter
 lucendo, in seipso uniformiter praeaccipit; ita multo magis in causa
 omnium necesse est praeexistere omnia secundum naturalem unionem}. Et
 sic, quae sunt diversa et opposita in seipsis, in Deo praeexistunt ut
 unum, absque detrimento simplicitatis ipsius.

&

第一異論に対しては、それゆえ、次のように言わなければならない。ディオニュシ
 ウスが、『神名論』第5章で述べるように、「太陽が、一つの存在するものであ
 りながら、一様に照らすことによって、可感的なものがもつ多くの異なる実体
 と性質を、自らの中に一様に予め持つように、更にも増して、万物の原因の中
 には、必然的に、本性的な一性によって、万物が先在する」。このように、そ
 れ自身においてはさまざまで対立するものが、神において、神の単純性を損な
 うことなく、ひとつのものとして先在する。

\\



Et per hoc patet solutio ad secundum.
&
このことによって、第二異論に対する解答は明らかである。
\\

{\scshape Ad tertium dicendum} quod, sicut in eodem capite idem
 Dionysius dicit, licet ipsum esse sit perfectius quam vita, et ipsa
 vita quam ipsa sapientia, si considerentur secundum quod distinguuntur
 ratione, tamen vivens est perfectius quam ens tantum, quia vivens etiam
 est ens; et sapiens est ens et vivens. Licet igitur ens non includat in
 se vivens et sapiens, quia non oportet quod illud quod participat esse,
 participet ipsum secundum omnem modum essendi, tamen ipsum esse Dei
 includit in se vitam et sapientiam; quia nulla de perfectionibus
 essendi potest deesse ei quod est ipsum esse subsistens.

&

第三異論に対しては、次のように言わなければならない。同じ章でディオニュシウス
 が述べるように、概念（ratio）によって区別されるかぎりで考察されたならば、
 存在そのものは生命よりも完全であり、生命そのものは知恵そのものよりも完
 全だが、生きているものは存在しているだけのものよりも完全である。なぜな
 ら、生きているものは、存在しているものでもあるのだから。また、知恵ある
 ものは、存在しているものでありかつ生きているものである。ゆえに、存在す
 るものは、自らの内に生きているものと知恵あるものを含まないにしても、と
 いうのは、存在を分有するものは、存在のすべてのあり方に従ってそれを分有
 するとは限らないからなのだが、しかし、神の存在そのものは、自らの内に生
 命と知恵を含む。なぜなら、自存する存在そのものであるものから、存在の完
 全性に属する何かが欠けることはありえないからである。


\end{longtable}

\newpage
\rhead{a.~3}

\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS TERTIUS}}\\
 {\large UTRUM ALIQUA CREATURA POSSIT ESSE SIMILIS DEO}\\
 {\footnotesize I {\itshape Sent.}, d.~48, q.~1, a.~1; II, d.~16, q.~1,
 a.~1, ad 3; I {\itshape SCG.}, c.~29; {\itshape De Verit.}, q.~2,
 a.~11; q.~3, a.~1, ad 9; q.~23, a.~7, ad 9 sqq.; {\itshape De Pot.},
 q.~7, a.~7; {\itshape De Div.~Nom.}, c.~9, lect.~3.}\\
 {\Large 第三項\\なんらかの被造物が神に似たものでありうるか }
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
{\huge A}{\scshape d tertium sic proceditur}. Videtur quod nulla
 creatura possit esse similis Deo. Dicitur enim in Psalmo, {\itshape non est
 similis tui in diis, Domine}. Sed inter omnes creaturas, excellentiores
 sunt quae dicuntur dii participative. Multo ergo minus aliae creaturae
 possunt dici Deo similes.


&

第三項の問題へ、議論は以下のように進められる。どんな被造物も神に似ていることは不
 可能だと思われる。理由は以下の通り。『詩篇』に、「神々の中に、あなたに似ているも
 のはありません、主よ」\footnote{「主よ、あなたのような神は神々のうちにな
 く、あなたの御業に並ぶものはありません」(86:8)}と言われているからである。
 ところで、すべての被造物の中で、より優れたものたちが、分有のかたちで、神々
 と言われている。ゆえに、ましてや、それ以外の被造物が神に似ているとは言わ
 れえない。

\\



2.~{\scshape Praeterea}, similitudo est comparatio quaedam. Non est
 autem comparatio eorum quae sunt diversorum generum; ergo nec
 similitudo, non enim dicimus quod dulcedo sit similis albedini. Sed
 nulla creatura est eiusdem generis cum Deo, cum Deus non sit in genere,
 ut supra ostensum est. Ergo nulla creatura est similis Deo.
&

さらに、類似とは、一種の比較である。しかるに、異なる類に属するものどもを
 比較することはできず、それゆえ、類似もありえない。たとえば、私たちは、
 甘さが白さに似ているとは言わない。しかるに、上で示されたとおり、神は類
 の中にないから、どんな被造物も神と同じ類に属さない。ゆえに、どんな被造
 物も神に似ることはない。

\\

3.~{\scshape Praeterea}, similia dicuntur quae conveniunt in forma. Sed
 nihil convenit cum Deo in forma, nullius enim rei essentia est ipsum
 esse, nisi solius Dei. Ergo nulla creatura potest esse similis Deo.

&

さらに、似ているものとは、形相において一致するもののことである。しかるに、
 神と形相において一致するものはない。なぜなら、ただ神ひとりを除いて、事
 物の本質がそれの存在であるものはないからである。ゆえに、どんな被造物も
 神に似ることはありえない。

\\

4.~{\scshape Praeterea}, in similibus est mutua similitudo, nam simile
 est simili simile. Si igitur aliqua creatura est similis Deo, et Deus
 erit similis alicui creaturae. Quod est contra id quod dicitur Isaiae
 {\scshape xl}, {\itshape cui similem fecistis Deum}?

&

さらに、似ているものどもにおいては、相互的な類似がある。すなわち、似ると
 は、似ているものに似るのである。ゆえに、もしある被造物が神に似ていたら、
 神も何らかの被造物に似ていることになろう。これは、『イザヤ書』40章「あ
 なた方は、神を何に似ているものとしたのか」\footnote{「お前たちは、神を
 誰に似せ、どのような像に仕立てようというのか。」(40:18)}と言われていることに反する。

\\

{\scshape Sed contra est quod} dicitur {\itshape Gen}.~{\scshape i}, {\itshape
 Faciamus hominem ad imaginem et similitudinem nostram}; et I
 Ioann.~{\scshape iii}, {\itshape cum apparuerit, similes ei erimus}.

&

しかし反対に、『創世記』1章「人間を、私たちの似姿と類似に向けて創ろう」
 \footnote{「我々にかたどり、我々に似せて、人を造ろう。」(1:26)}、
 『ヨハネの手紙1』3章「それが現れたとき、私たちは彼に似たものとなるであ
 ろう」\footnote{「御子が現れるとき、御子に似たものになるということを知っ
 ています。」(3:2)}
 と言われている。

\\

{\scshape Respondeo dicendum} quod, cum similitudo attendatur secundum
 convenientiam vel communicationem in forma, multiplex est similitudo,
 secundum multos modos communicandi in forma. Quaedam enim dicuntur
 similia, quae communicant in eadem forma secundum eandem rationem, et
 secundum eundem modum, et haec non solum dicuntur similia, sed aequalia
 in sua similitudine; sicut duo aequaliter alba, dicuntur similia in
 albedine. Et haec est perfectissima similitudo.

&


解答する。以下のように言われるべきである。類似は、形相における一致ないし共通性に応じて
 見出されるので、形相の共通性のさまざまなあり方に応じて、さまざまな類似
 がある。あるものどもは、同じ形相において、同じ性格と、同じあり方に従っ
 て共通するために、似ていると言われる。これらは、似ていると言われるだけ
 でなく、その類似において等しいとも言われる。たとえば、二つの等しく白い
 ものが、白さにおいて似ていると言われる場合がこれである。そしてこれは、
 もっとも完全な類似である。

\\

Alio modo dicuntur similia, quae communicant in forma secundum eandem
 rationem, et non secundum eundem modum, sed secundum magis et minus; ut
 minus album dicitur simile magis albo. Et haec est similitudo
 imperfecta.

&

二つ目に似ていると言われるのは、同じ性格で形相において共通するが、同じあ
 り方ではなく、より多く、より少なくというかたちで共通する場合である。た
 とえば、あまり白くないものが、より白いものに似ていると言われる場合であ
 る。そしてこれは、不完全な類似である。

\\

Tertio modo dicuntur aliqua similia, quae communicant in eadem forma,
 sed non secundum eandem rationem; ut patet in agentibus non
 univocis. Cum enim omne agens agat sibi simile inquantum est agens,
 agit autem unumquodque secundum suam formam, necesse est quod in
 effectu sit similitudo formae agentis. Si ergo agens sit contentum in
 eadem specie cum suo effectu, erit similitudo inter faciens et factum
 in forma, secundum eandem rationem speciei; sicut homo generat
 hominem. Si autem agens non sit contentum in eadem specie, erit
 similitudo, sed non secundum eandem rationem speciei, sicut ea quae
 generantur ex virtute solis, accedunt quidem ad aliquam similitudinem
 solis, non tamen ut recipiant formam solis secundum similitudinem
 speciei, sed secundum similitudinem generis. 

&

第三に、あるものが似ていると言われるのは、同一の形相において共通するが、
 同一の性格においてではない場合である。これは、一義的でない作用者の場合
 に明らかである。すべて作用者は、作用者である限りにおいて、自らに似たも
 のを結果として生み出すが、各々のものは自らの形相に従って作用するので、
 必然的に、結果の中に、作用者の形相の類似がある。ゆえに、作用者が、自ら
 の結果と同じ種に含まれる場合には、為すものと為されるものとの間の類似が、
 同一の種の性格においてあることになる。たとえば、人間が人間を生む場合が
 それである。他方、作用者が、［結果と］同一の種に含まれない場合には、類
 似はあるが、しかし、同一の種の性格における類似ではない。たとえば、太陽
 の力によって生み出されるものは、太陽の何らかの類似へ近づくけれども、そ
 の結果、太陽の形相を種の類似に従って受け取るのではなく、類の類似に従っ
 て受け取る。

\\

Si igitur sit aliquod agens, quod non in genere contineatur, effectus
 eius adhuc magis accedent remote ad similitudinem formae agentis, non
 tamen ita quod participent similitudinem formae agentis secundum eandem
 rationem speciei aut generis, sed secundum aliqualem analogiam, sicut
 ipsum esse est commune omnibus. Et hoc modo illa quae sunt a Deo,
 assimilantur ei inquantum sunt entia, ut primo et universali principio
 totius esse.

&

ゆえに、類の中に含まれない何らかの作用者が存在するならば、それの結果は、
 作用者の形相の類似へと遠くから近づくが、作用者の形相の類似を、同一の種
 や類の性格において分有することにはならず、むしろ、何らかのアナロギア
 （類比）に従って分有する。たとえば、存在そのものは、すべてのものに共通
 であるように。このようにして、神によって存在するものは、存在するもので
 ある限りにおいて、存在全体の第一で普遍的な根源としての神に類似する。

\\

{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod, sicut dicit Dionysius
 cap.~{\scshape ix} {\itshape de Div.~Nom}., cum sacra Scriptura dicit
 aliquid non esse simile Deo, {\itshape non est contrarium assimilationi
 ad ipsum. Eadem enim sunt similia Deo, et dissimilia, similia quidem
 secundum quod imitantur ipsum, prout contingit eum imitari qui non
 perfecte imitabilis est dissimilia vero, secundum quod deficiunt a sua
 causa}; non solum secundum intensionem et remissionem, sicut minus
 album deficit a magis albo; sed quia non est convenientia nec secundum
 speciem nec secundum genus.

&

第一異論に対しては、それゆえ、次のように言わなければならない。ディオニュシウ
 スが『神名論』第9章で述べるように、「聖書が、何かが神に似ていないと言うと
 き、神への類似に反するという意味ではない。実際、同じものが、神に似てい
 て、かつ似ていないのである。似ているというのは、完全に模倣され得ないも
 のを、あらん限りに模倣する点においてであり、似ていないのは、自らの原因
 に及ばないからである」。及ばないというのは、あまり白くないものがより白
 いものに及ばないように、強度の強弱によってだけでなく、種においても類に
 おいても一致しないからである。


\\

{\scshape Ad secundum dicendum} quod Deus non se habet ad creaturas
 sicut res diversorum generum, sed sicut id quod est extra omne genus,
 et principium omnium generum.
&

第二異論に対しては、次のように言わなければならない。神は、被造物に対して、異
 なる類に属するものとして関係するのではなく、すべての類の外にあるものと
 して、すべての類の根源として、関係する。

\\

{\scshape Ad tertium dicendum} quod non dicitur esse similitudo
 creaturae ad Deum propter communicantiam in forma secundum eandem
 rationem generis et speciei, sed secundum analogiam tantum; prout
 scilicet Deus est ens per essentiam, et alia per participationem.

&

第三異論に対しては、次のように言わなければならない。被造物の神への類似がある
 と言われるのは、同じ類や種の性格にしたがって、形相において共通するため
 ではなく、たんにアナロギアにおいて共通するからである。すなわち、神は本
 質による存在者、他のものは分有による存在者として。

\\

{\scshape Ad quartum dicendum} quod, licet aliquo modo concedatur quod
 creatura sit similis Deo, nullo tamen modo concedendum est quod Deus
 sit similis creaturae, quia, ut dicit Dionysius cap.~{\scshape ix}
 {\itshape de Div.~Nom}., in his quae unius ordinis sunt, recipitur
 mutua similitudo, non autem in causa et causato, dicimus enim quod
 imago sit similis homini, et non e converso. Et similiter dici potest
 aliquo modo quod creatura sit similis Deo, non tamen quod Deus sit
 similis creaturae.
&

第四に対しては、次のように言わなければならない。被造物が神に似ているとい
 うことは、ある意味において、認められるけれども、神が被造物に似ていると
 いうことは、けっして認められるべきではない。なぜなら、ディオニュシウス
 が『神名論』第9章で言うように、「一つの秩序に属するものどもにおいては、
 相互に類似が受け取られるが、原因と原因によって生じたものの間には、その
 ような相互性はない」。実際、私たちは、像が人間に似ているとは言うが、人
 間が像に似ているとは言わない。同様に、被造物が神に似るということはある
 意味で言うことが可能だが、神が被造物に似ているということは、どんな意味
 でも言うことができない。

\end{longtable}

\end{document}