\documentclass[10pt]{jsarticle} % use larger type; default would be 10pt
%\usepackage[utf8]{inputenc} % set input encoding (not needed with XeLaTeX)
%\usepackage[round,comma,authoryear]{natbib}
%\usepackage{nruby}
\usepackage{okumacro}
\usepackage{longtable}
%\usepqckage{tablefootnote}
\usepackage[polutonikogreek,english,japanese]{babel}
%\usepackage{amsmath}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{color}

%----- header -------
\usepackage{fancyhdr}
\lhead{{\it Summa Theologiae} I, q.~57}
%--------------------

\bibliographystyle{jplain}

\title{{\bf PRIMA PARS}\\{\HUGE Summae Theologiae}\\Sancti Thomae
Aquinatis\\{\sffamily QUEAESTIO QUINQUAGESIMASEPTIMA}\\DE ANGELORUM COGNITIONE
 RESPECTU RERUM MATERIALIUM}
\author{Japanese translation\\by Yoshinori {\sc Ueeda}}
\date{Last modified \today}


%%%% コピペ用
%\rhead{a.~}
%\begin{center}
% {\Large {\bf }}\\
% {\large }\\
% {\footnotesize }\\
% {\Large \\}
%\end{center}
%
%\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
%
%&
%
%
%\\
%\end{longtable}
%\newpage



\begin{document}
\maketitle
\pagestyle{fancy}

\begin{center}
{\Large 第五十七問\\天使の認識について：質料的事物にかんして}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

Deinde quaeritur de his materialibus quae ab Angelis cognoscuntur. Et
 circa hoc quaeruntur quinque.

\begin{enumerate}
 \item utrum Angeli cognoscant naturas rerum materialium.
 \item utrum cognoscant singularia.
 \item utrum cognoscant futura.
 \item utrum cognoscant cogitationes cordium.
 \item utrum cognoscant omnia mysteria gratiae.
\end{enumerate}


 &

 次に、天使たちによって認識される質料的事物について問われる。これについ
 て、五つのことが問われる。
 \begin{enumerate}
  \item 天使たちは、質料的事物の本性を認識するか。
  \item 個物を認識するか。
  \item 未来の事柄を認識するか。
  \item 心の思いを認識するか。
  \item 恩恵のすべて秘密を認識するか。
 \end{enumerate}

\end{longtable}
\newpage

\rhead{a.~1}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS PRIMUS}}\\
 {\large UTRUM ANGELI COGNOSCAT RES MATERIALES}\\
 {\footnotesize II {\itshape SCG.}, capt.~99; {\itshape De Verit.},
 q.~8, a.~8; q.~10, a.~4.}\\
 {\Large 第一項\\天使たちは質料的事物を認識するか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}


{\huge A}{\scshape d primum sic proceditur}. Videtur quod
Angeli non cognoscant res materiales. Intellectum enim est perfectio
intelligentis. Res autem materiales non possunt esse perfectiones
Angelorum, cum sint infra ipsos. Ergo Angeli non cognoscunt res
materiales.

&

第一項の問題へ、議論は以下のように進められる。
天使たちは質料的事物を認識しないと思われる。理由は以下の通り。
知性認識されたものは、知性認識するものの完全性である。
ところで、質料的事物が天使たちの完全性ではありえない。なぜなら、天使たち
 の下位にあるからである。ゆえに、天使たちは質料的事物を認識しない。

\\


{\scshape 2 Praeterea}, visio intellectualis est eorum
quae sunt in anima per sui essentiam, ut dicitur in Glossa, II {\itshape ad
Cor}.~{\scshape xii}. Sed res materiales non possunt esse in anima hominis, vel in
mente Angeli, per suas essentias. Ergo non possunt intellectuali visione
cognosci, sed solum imaginaria, qua apprehenduntur similitudines
corporum; et sensibili, quae est de ipsis corporibus. In Angelis autem
non est visio imaginaria et sensibilis, sed solum intellectualis. Ergo
Angeli materialia cognoscere non possunt.


&


さらに、『コリントの信徒への手紙２』の『注解』で述べられているとおり、知
 性的直視は、自らの本質によって魂の中に在るものどもについてある。
ところが、質料的事物は、人間の魂の中にも、天使の精神の中にも、その本質に
 よって存在しえない。ゆえに、それらは知性的な直視によって認識されえず、
 ただ、それによって物体の類似が捉えられるところの、表象的直視によって、
 そして、物体そのものについてであるところの、感覚的直視によっての
 み認識されうる。ところが、天使の中には、表象的直視や感覚的直視はなく、
 ただ知性的直視だけがある。ゆえに、天使たちは質料的なものを認識できない。

\\


{\scshape 3 Praeterea}, res materiales non sunt
intelligibiles in actu, sed sunt cognoscibiles apprehensione sensus et
imaginationis; quae non est in Angelis. Ergo Angeli materialia non
cognoscunt.


&

さらに、質料的事物は、現実態において可知的なものではなく、感覚と表象力
 の把握によって認識されうるものであるが、これらは天使の中にはない。ゆえ
 に、天使たちは質料的なものを認識しない。

\\


{\scshape  Sed contra}, quidquid potest inferior virtus,
potest virtus superior. Sed intellectus hominis, qui est ordine naturae
infra intellectum Angeli, potest cognoscere res materiales. Ergo multo
fortius intellectus Angeli.


&

しかし反対に、下位の力がなしうる事柄は、何であれ、上位の力がなしうる。
ところで、人間の知性は、本性の秩序において天使の知性の下位であるのに、質
 料的事物を認識しうる。ゆえに、天使の知性は、より強力に、それを認識し
 うる。


\\


{\scshape Respondeo dicendum} quod talis est ordo in
rebus, quod superiora in entibus sunt perfectiora inferioribus, et quod
in inferioribus continetur deficienter et partialiter et multipliciter,
in superioribus continetur eminenter et per quandam totalitatem et
simplicitatem. Et ideo in Deo, sicut in summo rerum vertice, omnia
supersubstantialiter praeexistunt secundum ipsum suum simplex esse, ut
Dionysius dicit, in libro {\itshape de Div.~Nom}. 


&

解答する。以下のように言われるべきである。諸事物における秩序は以下のよう
になっている。すなわち、存在するものどもの中で上位のものは、下位のものよ
りも完全であり、下位のものの中に、欠陥を伴って、部分的に、多数化されて含
まれるものは、上位のものの中に、より優れて、ある種の全体性と単純性によっ
て存在する。ゆえに、ディオニュシウスが『神名論』で言うように、諸事物の中
で最高の頂上である神の中には、万物が、神自らの単純な存在自体において、超
実体的に先在する。

\\


Angeli autem inter ceteras
creaturas sunt Deo propinquiores et similiores, unde et plura
participant ex bonitate divina, et perfectius, ut Dionysius dicit, {\scshape iv}
cap.~{\itshape Cael.~Hier}. Sic igitur omnia materialia in ipsis Angelis
praeexistunt, simplicius quidem et immaterialius quam in ipsis rebus;
multiplicius autem et imperfectius quam in Deo. 

&

他方、天使たちは、他の被造物の中では、より神に近く、神に似ている。したがっ
 て、ディオニュシウスが『天上階級論』4章で述べるように、より多く、より完
 全に、神の善性を分有している。それゆえ、質料的なものどもは、天使たち自
 身の中に、それらの事物そのものにおいてよりも単純で非質料的なかたちで先
 在するが、神において存在するのに比べると、多数化されて、不完全なかたちで
ある。


\\


Omne autem quod est in
aliquo; est in eo per modum eius in quo est. Angeli autem secundum suam
naturam sunt intellectuales. Et ideo, sicut Deus per suam essentiam
materialia cognoscit, ita Angeli ea cognoscunt per hoc quod sunt in eis
per suas intelligibiles species.



&

ところで、すべて何かの中に存在するものは、その何かのあり方によって存在す
 る。ところが、天使は、自らの本性において、知性的である。ゆえに、ちょう
 ど神が、自分の本質を通して質料的なものを認識するように、天使たちは、そ
 れらが自らの可知的な形象によって天使たちの中に存在することを通して、そ
 れらを認識する。


\\

{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod intellectum est
perfectio intelligentis secundum speciem intelligibilem quam habet in
intellectu. Et sic species intelligibiles quae sunt in intellectu
Angeli, sunt perfectiones et actus intellectus angelici.


&

第一異論に対しては、それゆえ、以下のように言われるべきである。
知性認識されたものが知性認識するものの完全性であるのは、知性の中に有する
 可知的形象にしたがってである。この意味では、天使たちの知性の中にある可
 知的形象は、天使の知性の完全性であり、現実態である。


\\


{\scshape Ad secundum dicendum} quod sensus non
apprehendit essentias rerum, sed exteriora accidentia tantum. Similiter
neque imaginatio, sed apprehendit solas similitudines
corporum. Intellectus autem solus apprehendit essentias rerum. Unde in
III {\itshape de Anima} dicitur quod obiectum intellectus est {\itshape quod quid est}, circa
quod non errat, sicut neque sensus circa proprium sensibile. Sic ergo
essentiae rerum materialium sunt in intellectu hominis vel Angeli, ut
intellectum est in intelligente, et non secundum esse suum
reale. Quaedam vero sunt quae sunt in intellectu vel in anima secundum
utrumque esse. Et utrorumque est visio intellectualis.


&

第二異論に対しては、以下のように言われるべきである。
感覚は諸事物の本質を捉えず、ただ外的な附帯性だけを捉える。
表象力も同様であり、ただ物体の類似だけを捉える。
他方、知性だけは、諸事物の本質を捉える。このことから、『デ・アニマ』第三
 巻で、知性の対象は「何であるか」であると言われるのであり、ちょうど感覚
 が固有に可感的なものについて誤らないように、知性は「何であるか」につい
 て誤らない。ゆえに、このようにして、質料的事物の本質は、人間または天使
 の知性の中に、知性認識されたものが知性認識するものの中にあるかたちで存
 在するのであり、自らの実在的な存在に即して存在するのではない。
他方、知性や魂の中に存在する、あるものどもは、その
 両方の存在\footnote{一つは、esse reale。もう一つは、「知性認識されたも
 のが知性認識するものの中にある」存在。ST I, 56, 2, c.ではesse naturaleとesse
 intelligibileの区別として言及されていた。}
に即して存在する\footnote{quae節はQuaedamにかかり、animaまで。「知性の中
 に存在するquaedamは、その両方の存在において在る」。非質料的事物は、それ
 が現実世界に存在するときと、認識されたときとでは、ただesseにおいてのみ
 異なる。他方、質料的事物の本質は、知性の中に存在するときには
 個的質料が捨象されるので、同一のessentiaが二つのesseにおいて存在すると
 は言えない。}。そして、その両者について、知性的な直視がある。


\\


{\scshape Ad tertium dicendum} quod, si Angelus
acciperet cognitionem rerum materialium ab ipsis rebus materialibus,
oporteret quod faceret eas intelligibiles actu, abstrahendo eas. Non
autem accipit cognitionem earum a rebus materialibus, sed per species
actu intelligibiles rerum sibi connaturales, rerum materialium notitiam
habet; sicut intellectus noster secundum species quas intelligibiles
facit abstrahendo.


&

第三異論に対しては、以下のように言われるべきである。
もし天使が質料的事物の認識を質料的事物自体から受け取るのであったならば、
 その認識を事物から抽象することによって、それらを現実に可知的なものにす
 ることが必要であっただろう。しかし、天使はそれらの認識を質料的事物から
 受け取らず、自らに生得的な、諸事物の現実的な可知的形象を通して、質料的
 諸事物についての知をもつ。ちょうど、私たちの知性が、抽象することによっ
 て可知的なものにする形象にしたがってそうするように。




\end{longtable}
\newpage





\rhead{a.~2}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS SECUNDUS}}\\
 {\large UTRUM ANGELUS COGNOSCAT SINGULARIA}\\
 {\footnotesize Infra, q.~84, a.~4; II {\itshape Sent.}, d.~3, part.~2,
 q.~2, a.~3; II {\itshape SCG} cap.~100; {\itshape De Verit.}, q.~8,
 a.~2; q.~10, a.~3; Qu.~{\itshape de Anima}, a.~20; {\itshape Quodlib.},
 VII, q.~1, a.~3; Opusc.~XV, {\itshape de Angelis}, cap.~13, 15.}\\
 {\Large 第二項\\天使は個物を認識するか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}


{\huge A}{\scshape d secundum sic proceditur}. Videtur quod
Angelus singularia non cognoscat. Dicit enim philosophus, in I {\itshape Physic}.,
quod {\itshape sensus est singularium, ratio vero} (vel intellectus)
{\itshape universalium}. In Angelis autem non est vis cognoscitiva nisi
intellectiva, ut ex superioribus patet. Ergo singularia non cognoscunt.


&

 第二項の問題へ、議論は以下のように進められる。
 天使は個物を認識しないと思われる。理由は以下の通り。
 哲学者は『自然学』第1巻で「感覚は個物にかかわり、理性（あるいは知性）は
 普遍にかかわる」と述べている。ところで、前に述べられたことから明らかな
 とおり、天使の中には知性的能力以外の認識能力はない。ゆえに、天使は個物
 を認識しない。
 

\\


{\scshape 2 Praeterea}, omnis cognitio est per
assimilationem aliquam cognoscentis ad cognitum. Sed non videtur quod
possit esse aliqua assimilatio Angeli ad singulare inquantum est
singulare, cum Angelus sit immaterialis, ut supra dictum est,
singularitatis vero principium sit materia. Ergo Angelus non potest
cognoscere singularia.


&

 さらに、認識はすべて、認識するものの、認識されるものへのなんらかの類似
 化によってある。ところで、前に述べられたことから明らかなとおり、天使が
 非質料的であるのに対して、個物性の根源は質料であるから、個物であるかぎ
 りにおける個物への、天使の類似化は決してありえない。ゆえに、天使は個物
 を認識できない。

\\


{\scshape 3 Praeterea}, si Angelus scit singularia, aut
per species singulares, aut per species universales. Non per singulares,
quia sic oporteret quod haberet species infinitas. Neque per
universales, quia universale non est sufficiens principium cognoscendi
singulare inquantum est singulare, cum in universali singularia non
cognoscantur nisi in potentia. Ergo Angelus non cognoscit singularia.


&

 さらに、もし天使が個物を知るならば、個的な形象によるか、あるいは、普遍
 的な形象によるかのどちらかである。しかし、個的な形象によるのではない。
 なぜなら、もしそうだとすると、無数の形象を持つ必要があっただろうから。
 また、普遍的な形象によるのでもない。なぜなら、個物は、可能態においてで
 なければ、普遍の中に認識されないから、普遍は、個物であるかぎりにおける個物を認
 識する十分な根源でないからである。ゆえに、天使は個物を認識しない。

\\


{\scshape  Sed contra}, nullus potest custodire quod non
cognoscit. Sed Angeli custodiunt homines singulares, secundum illud
Psalmi {\scshape xc}, {\itshape Angelis suis mandavit de te}, et cetera. Ergo Angeli
cognoscunt singularia.


&


 しかし反対に、だれも、認識しないものを守ることはできない。ところが、
 『詩編』90「自分の天使たちに、あなたについて命じた云々」\footnote{「主
 はあなたのために、御使いに命じて、あなたの道のどこにおいても守らせてく
 ださる。」(91, 11)}によれば、天使たちは、個々の人間たちを守る。ゆえに、
 天使は個物を認識する。

\\


{\scshape Respondeo dicendum} quod quidam totaliter
subtraxerunt Angelis singularium cognitionem. Sed hoc primo quidem
derogat Catholicae fidei, quae ponit haec inferiora administrari per
Angelos, secundum illud {\itshape Heb.}~{\scshape i}, {\itshape Omnes sunt administratorii spiritus}. Si
autem singularium notitiam non haberent, nullam providentiam habere
possent de his quae in hoc mundo aguntur; cum actus singularium sint. Et
hoc est contra illud quod dicitur {\itshape Eccle}.~{\scshape v}, {\itshape ne dicas coram Angelo, non
est providentia}. Secundo, etiam derogat philosophiae documentis,
secundum quae ponuntur Angeli motores caelestium orbium, et quod eos
moveant secundum intellectum et voluntatem. 


&

 解答する。以下のように言われるべきである。
 ある人々は、天使たちから個物の認識を全面的に取り除いた。しかし、これは
 第一に、かの『ヘブ
 ライ人への手紙』1「すべては奉仕する霊である」\footnote{「天使たちは皆、
 奉仕する霊であって、救いを受け継ぐことになっている人々に仕えるために、
 遣わされたのではなかったですか。」(1:14)}によれば、これら下位のものども
 が天使たちによって奉仕されると主張するカトリック信仰を損なう。
 ところで、もし個物にかんする知をもたなかったならば、働きは個物にかかわ
 るから、この世でなされる事柄について、どんな摂理も持ち得なかったであろ
 う。そしてこれは、『コヘレトの言葉』5「摂理はない、と天使の前で言うな」
 \footnote{「使者に「あれは間違いでした」などと言うな。」(5:5)}
 と言われていることに反する。
 第二に、それは哲学の教えをも損なう。すなわちそれによれば、天使たちは天
 の軌道を動かす者であり、知性と意志とによって、それらを動かすとされて
 いる。
 
\\

Et ideo alii dixerunt quod
Angelus habet quidem cognitionem singularium, sed in causis
universalibus, ad quas reducuntur particulares omnes effectus, sicut si
astrologus iudicet de aliqua eclipsi futura, per dispositiones
caelestium motuum. Sed haec positio praedicta inconvenientia non evadit,
quia sic cognoscere singulare in causis universalibus, non est
cognoscere ipsum ut est singulare, hoc est ut est hic et
nunc. Astrologus enim cognoscens eclipsim futuram per computationem
caelestium motuum, scit eam in universali; et non prout est hic et nunc,
nisi per sensum accipiat. Administratio autem et providentia et motus
sunt singularium, prout sunt hic et nunc. 


&

 それゆえ、他の人々は以下のように述べた。
 天使たちは、たしかに個物の認識をもっているが、しかし、普遍的な原因にお
 いてそれをもっている。ちょうど、もし、天文学者が天の諸運動の配置を通し
 て、将来のなんらかの食について判断するならばそうであろうように、すべて
 の個別的な結果は、その普遍的な諸原因に還元される、と。
 しかし、この主張は、前述の不都合を回避しない。というのも、このように個
 物を普遍的な原因において認識することは、個物を個物として認識すること、
 つまり、ここと今にあるものとして認識することではないからである。じっさ
 い、天の諸運動の計算を通して、将来の食を認識する天文学者は、それを普遍
 において知っているのであり、感覚をとおして捉えるのでない限り、ここと今
 にあるものとして知っているのではない。ところが、助けや予知や運動は、こ
 こと今にあるものとしての、個物にかかわる。

\\

Et ideo aliter dicendum est
quod, sicut homo cognoscit diversis viribus cognitivis omnia rerum
genera, intellectu quidem universalia et immaterialia, sensu autem
singularia et corporalia; ita Angelus per unam intellectivam virtutem
utraque cognoscit. Hoc enim rerum ordo habet, quod quanto aliquid est
superius, tanto habeat virtutem magis unitam et ad plura se extendentem,
sicut in ipso homine patet quod sensus communis, qui est superior quam
sensus proprius, licet sit unica potentia, omnia cognoscit quae quinque
sensibus exterioribus cognoscuntur, et quaedam alia quae nullus sensus
exterior cognoscit, scilicet differentiam albi et dulcis. Et simile
etiam est in aliis considerare. Unde cum Angelus naturae ordine sit
supra hominem, inconveniens est dicere quod homo quacumque sua potentia
cognoscat aliquid, quod Angelus per unam vim suam cognoscitivam,
scilicet intellectum, non cognoscat. Unde Aristoteles pro inconvenienti
habet ut litem\footnote{l\={\i}s, l\={\i}tis, f. I.~a strife, despute, quarrel.}, quam nos scimus, Deus ignoret; ut patet in I {\itshape de Anima},
et in III {\itshape Metaphys}. 


&

 それゆえ、別のかたちで以下のように言われるべきである。
 ちょうど人間が、知性によって普遍的なものと非質料的なものを、感覚によって個的
 なものと物体的なものを、というように、さまざまな認識の力によって、諸事物のすべての類を認識す
 るように、天使は、一つの知性的な力によって、この両方を認識する。
 理由は以下の通り。
 諸事物の秩序は、あるものが上位であればあるほど、それだけいっそう、より
 一つであり多くのものへと及ぶ力をもつ、という具合になっている。ちょうど、
 人間自身の中でも、固有感覚よりも上位である共通感覚が、一つの能力であり
 ながら、五つの外部感覚によって認識されるすべてを認識し、白と甘さの違い
 など、どの感覚も認識しないその他のこともまた認識するように。
 そして、これに類したことが、他のものにおいても考えられる。
 したがって、天使は本性の秩序において人間より上位だから、人間が、自分の
 どの能力によっても認識することを、天使が、自分の一つの認識力、つまり、
知性によって認識しないと語るのは不都合である。このことから、アリストテレ
 スが、『デ・アニマ』第1巻と『形而上学』第3巻で明らかなとおり、私たちが
 知っている「争い」を神が知らないのは不都合だと考えるのもこのためである。
 

\\

Modus autem quo intellectus Angeli singularia
cognoscit, ex hoc considerari potest quod, sicut a Deo effluunt res ut
subsistant in propriis naturis, ita etiam ut sint in cognitione
angelica. Manifestum est autem quod a Deo effluit in rebus non solum
illud quod ad naturam universalem pertinet, sed etiam ea quae sunt
individuationis principia, est enim causa totius substantiae rei, et
quantum ad materiam et quantum ad formam. Et secundum quod causat, sic
et cognoscit, quia scientia eius est causa rei, ut supra ostensum
est. Sicut igitur Deus per essentiam suam, per quam omnia causat, est
similitudo omnium, et per eam omnia cognoscit non solum quantum ad
naturas universales, sed etiam quantum ad singularitatem; ita Angeli per
species a Deo inditas, res cognoscunt non solum quantum ad naturam
universalem, sed etiam secundum earum singularitatem, inquantum sunt
quaedam repraesentationes multiplicatae illius unicae et simplicis
essentiae.


&

さて、天使の知性が個物を認識する仕方については、ちょうど神から諸事物が固
 有の本性において存立するものとして流れ出るように、天使の認識の中に存在
 するようにも流れ出る、ということに基づいて考察されうる。
 神から諸事物の中に流れ出たのは、普遍的な本性に属するものばかりではなく、
 個体化の根源であるようなものもまた流れ出たことは明らかである。なぜなら
 ば、神は質料にかんしても形相にかんしても、事物の実体全体の原因だからで
 ある。また、前に示されたとおり、神の知は事物の原因だから、原因するのと
 同じように、認識しもする。ゆえに、神が、それによって万物の原因であると
 ころの自分の本質を通して、万物の類似であり、そして、それを通して、普遍
 的な本性にかんしてだけでなく、個物性にかんしても、万物を認識するように、
 天使たちは、神から受け取った形象を通して、普遍的な本性にかんしてだけで
 なく、それらの個物性に即しても、かの単一で単純な本性の、多数化されたあ
 る種の表現であるかぎりにおいて、諸事物を認識する。
 
\\


{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod philosophus
loquitur de intellectu nostro, qui non intelligit res nisi abstrahendo;
et per ipsam abstractionem a materialibus conditionibus, id quod
abstrahitur, fit universale. Hic autem modus intelligendi non convenit
Angelis, ut supra dictum est, et ideo non est eadem ratio.


&

 第一異論に対しては、それゆえ、以下のように言われるべきである。
 哲学者は、諸事物を抽象することによってしか認識しない私たちの知性につい
 て述べている。そして、この質料的諸条件からの抽象によって、抽象されたも
 のが普遍になる。しかし、前に述べられたことから明らかなとおり、このよう
 な認識方法は天使に適合しない。ゆえに、議論は同じでない。
 

\\


{\scshape Ad secundum dicendum} quod secundum suam
naturam Angeli non assimilantur rebus materialibus sicut assimilatur
aliquid alicui secundum convenientiam in genere vel in specie, aut in
accidente; sed sicut superius habet similitudinem cum inferiori, ut sol
cum igne. Et per hunc etiam modum in Deo est similitudo omnium, et
quantum ad formam et quantum ad materiam, inquantum in ipso praeexistit
ut in causa quidquid in rebus invenitur. Et eadem ratione species
intellectus Angeli, quae sunt quaedam derivatae similitudines a divina
essentia, sunt similitudines rerum non solum quantum ad formam, sed
etiam quantum ad materiam.


 &

 第二異論に対しては、以下のように言われるべきである。
 天使たちは、自分の本性において、質料的事物に、あるものが何かに、類や種、あるいは附帯性に
 おいて類似化するようなかたちで類似化するのではなく、むしろ、太陽が火の
 類似をもつように、上位のものが下位のものの類似をもつようなかたちで類似
 する。
そして、このようなかたちでも、神の中に、形相にかんしても質料にかんしても、
 諸事物の中に見出されるものは何であれ、原因としての神の中に先在する限り
 において、万物の類似が存在する。同じ理由で、天使の知性の形象も、神の本
 質から派生したある種の類似であるかぎりで、たんに形相だけでなく、質料に
 かんしてもまた、諸事物の類似である。


\\


{\scshape Ad tertium dicendum} quod Angeli cognoscunt
singularia per formas universales, quae tamen sunt similitudines rerum
et quantum ad principia universalia, et quantum ad individuationis
principia. Quomodo autem per eandem speciem possint multa cognosci iam
supra dictum est.


&

 第三異論に対しては、以下のように言われるべきである。
 天使たちは普遍的な形相を通して個物を認識するが、その形相は、普遍的な根
 源にかんしても個体化の根源にかんしても、諸事物の類似である。多くのもの
 がどのようにして同一の形象によって認識されうるかは、前に述べられた。
 

\

\end{longtable}
\newpage


\rhead{a.~3}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS TERTIUS}}\\
 {\large UTRUM ANGELI COGNOSCANT FUTURA}\\
 {\Large 第三項\\天使は未来のことがらを認識するか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\huge A}{\scshape d tertium sic proceditur}. Videtur quod
Angeli cognoscant futura. Angeli enim potentiores sunt in cognoscendo
quam homines. Sed homines aliqui cognoscunt multa futura. Ergo multo
fortius Angeli.


&

 第三項の問題へ、議論は以下のように進められる。
 天使たちは未来のことがらを認識すると思われる。理由は以下の通り。
 天使たちは、人間たちよりも、認識することにおいて強い力を持つ。ところが、
 ある人間たちは、未来の多くのことがらを認識する。ゆえに、ましてや天使た
 ちは、より力強く認識する。
 

\\


{\scshape 2 Praeterea}, praesens et futurum sunt
differentiae temporis. Sed intellectus Angeli est supra tempus,
{\itshape parificatur} enim {\itshape intelligentia aeternitati}, idest aevo, ut dicitur in
libro {\itshape de Causis}. Ergo quantum ad intellectum Angeli, non differunt
praeteritum et futurum; sed indifferenter cognoscit utrumque.


&

さらに、現在と未来は、時間の差異である。ところで、『原因論』という書物で
 言われるように、「知性体は永遠に」、すなわち永劫に「等しいものとされる」
 のだから、天使の知性は時間を越えている。ゆえに、天使の知性にかんする限
 り、過去と未来はことならず、両者を差別なく認識する。
 

\\


{\scshape 3 Praeterea}, Angelus non cognoscit per
species acceptas a rebus, sed per species innatas universales. Sed
species universales aequaliter se habent ad praesens, praeteritum et
futurum. Ergo videtur quod Angeli indifferenter cognoscant praeterita et
praesentia et futura.


&

さらに、天使は、諸事物から受け取った形象によって認識せず、生得的な普遍的
 形象によって認識する。ところで、普遍的形象は、現在、過去、未来に等しく
 関係する。ゆえに、天使たちは、現在、過去、未来の事柄を、差別なく認識す
 ると思われる。
 

\\


{\scshape 4 Praeterea}, sicut aliquid dicitur distans
secundum tempus, ita secundum locum. Sed Angeli cognoscunt distantia
secundum locum. Ergo etiam cognoscunt distantia secundum tempus futurum.


&

さらに、さらに、ちょうど、あるものが時間において隔たると言われるように、
 場所においても隔たると言われる。ところで、天使たちは、場所において隔たっ
 たことがらを認識する。ゆえに、未来の時間において隔たったことがらもまた
 認識する。
 
\\


{\scshape  Sed contra}, id quod est proprium signum
divinitatis, non convenit Angelis. Sed cognoscere futura est proprium
signum divinitatis; secundum illud Isaiae {\scshape xli}, {\itshape annuntiate quae ventura
sunt in futurum, et sciemus quod dii estis vos}. Ergo Angeli non
cognoscunt futura.


&

 しかし反対に、神性に固有のしるしは、天使たちに属さない。ところが、『イ
 ザヤ書』41「未来に来る事柄を知らせよ。そうすれば、私たちは、あなたたち
 が神々だと知るだろう」\footnote{「将来にかかわるしるしは何か、告げてみ
 よ。お前たちが神であることを悟るとしよう」(41:23)}によれば、未来を認識することは、神性に固有なしる
 しである。ゆえに、天使たちは、未来のことがらを認識しない。

 
\\


{\scshape Respondeo dicendum} quod futurum dupliciter
potest cognosci. Uno modo, in causa sua. Et sic futura quae ex
necessitate ex causis suis proveniunt, per certam scientiam
cognoscuntur, ut solem oriri cras. Quae vero ex suis causis proveniunt
ut in pluribus, cognoscuntur non per certitudinem, sed per coniecturam;
sicut medicus praecognoscit sanitatem infirmi. Et iste modus cognoscendi
futura adest Angelis; et tanto magis quam nobis, quanto magis rerum
causas et universalius et perfectius cognoscunt; sicut medici qui
acutius vident causas, melius de futuro statu aegritudinis
prognosticantur. Quae vero proveniunt ex causis suis ut in paucioribus,
 penitus sunt ignota, sicut casualia et fortuita.


 &

 解答する。以下のように言われるべきである。
 未来は二通りに認識されうる。一つにはその原因においてである。
 このしかたで、自らの諸原因から必然的に到来する未来の事柄は、たしかな知
 によって認識される。たとえば、明日太陽が昇ることが。
 他方、自らの諸原因から、多くのものにおいて、というかたちで到来する事柄
 は、確実性によってではなく、推測によって認識される。たとえば、医者が、
 病気の人が健康になることを、事前に知るように。そしてこのしかたで未来を
 認識することが、天使のもとにある。そして、天使たちが、諸事物の諸原因を、
 より普遍的に、より完全に認識するだけ、それだけいっそう、私たちよりもよ
 く認識する。ちょうど、諸原因をより鋭敏に見る医者が、病気の未来の状態に
 ついて、よりよく予後を診断するように。
 また他方、諸原因から、より少ないものにおいて、というかたちで到来する事
 柄については、まったく無知である。ちょうど、偶然的な事柄や運次第の事柄
 のように。

 \\

 Alio modo cognoscuntur
futura in seipsis. Et sic solius Dei est futura cognoscere, non solum
quae ex necessitate proveniunt, vel ut in pluribus, sed etiam casualia
et fortuita, quia Deus videt omnia in sua aeternitate, quae, cum sit
simplex, toti tempori adest, et ipsum concludit. Et ideo unus Dei
intuitus fertur in omnia quae aguntur per totum tempus sicut in
praesentia, et videt omnia ut in seipsis sunt; sicut supra dictum est
cum de Dei scientia ageretur. Angelicus autem intellectus, et quilibet
intellectus creatus, deficit ab aeternitate divina. Unde non potest ab
aliquo intellectu creato cognosci futurum, ut est in suo esse.


&

また別の仕方では、未来はそれ自体において認識される。この仕方で未来を認識
 することは、ただ神だけに属する。この未来の事柄は、ただ必然的に到来する
 ものだけでなく、多くのものにおいて、というかたちで到来するものや、偶然
 や運任せの事柄もまたそうである。なぜなら、神は、すべてを自らの永遠にお
 いて見るが、その永遠は、単純なので、全時間に臨在し、包含するからである。
 ゆえに、神の一つの直観が、全時間を通して為されるすべての事柄へ、ちょう
 ど現在の事柄へであるかのように運ばれ、万物をそれ自体においてあるものと
 して見る。これは、前に、神の知について論じられたときに語られたとおりで
 ある。しかし、天使の知性は、そして、何であれ被造の知性は、神の永遠性を
 欠いている。したがって、未来の事柄が、それ自身の存在においてあるものと
 して、なんらかの被造の知性によって認識されることは不可能である。
 

\\


{\scshape Ad primum} ergo dicendum quod homines non
cognoscunt futura nisi in causis suis, vel Deo revelante. Et sic Angeli
multo subtilius futura cognoscunt.

&

 第一異論に対しては、それゆえ、以下のように言われるべきである。
 人間は、その原因において、あるいは神が啓示することによってしか未来を認識しない。
 そして、このしかたで、天使たちははるかに精妙に未来を認識する。
 
\\


{\scshape Ad secundum dicendum} quod, licet intellectus
Angeli sit supra tempus quo mensurantur corporales motus, est tamen in
intellectu Angeli tempus secundum successionem intelligibilium
conceptionum; secundum quod dicit Augustinus, VIII {\itshape super Gen.~ad Litt.},
quod {\itshape Deus movet spiritualem creaturam per tempus}. Et ita, cum sit
successio in intellectu Angeli, non omnia quae aguntur per totum tempus,
sunt ei praesentia.

&

 第二異論に対しては、以下のように言われるべきである。
 たしかに天使は、それによって物体的な運動が測られる時間を越えているが、
 しかし、『創世記逐語注解』8巻のアウグスティヌスが、「神は霊的被造物を時
 間によって動かす」と言うことによれば、天使の知性の中には、可知的な概念
 の継起における時間が存在する。このように、天使の知性の中には継起がある
 ので、全時間を通して為されるすべてのことが、天使にとって現在であるわけ
 ではない。

 
\\


{\scshape Ad tertium dicendum} quod, licet species quae
sunt in intellectu Angeli, quantum est de se, aequaliter se habeant ad
praesentia, praeterita et futura; tamen praesentia, praeterita et futura
non aequaliter se habent ad rationes. Quia ea quae praesentia sunt,
habent naturam per quam assimilantur speciebus quae sunt in mente
Angeli, et sic per eas cognosci possunt. Sed quae futura sunt, nondum
habent naturam per quam illis assimilentur, unde per eas cognosci non
possunt.

&

 第三異論に対しては、以下のように言われるべきである。
 たしかに、天使の知性の中にある形象は、それ自体にかんする限り、現在、過
 去、未来に等しく関係する。しかし、現在、過去、未来の事柄は、これらの理
 念に等しく関係するわけではない。なぜなら、現在の事柄は、天使の精神の中
 にある形象に、それを通して類似化されるところの本性をもっていて、そのた
 めに、それらの形象によって認識されうる。しかし、未来の事柄は、それを通
 してそれら（＝形象）に類似化されるところの本性をまだもっていないので、それ
 ら（＝形象）によって認識されえない。
 \footnote{しかし、この論法だと、神も未来の事柄を認識できないことになら
 ないか。神から見て、未来の事柄は、神の永遠の現在のもとにあるから、この
 論法は当てはまらないのか。}

\\


{\scshape Ad quartum dicendum} quod distantia secundum
locum sunt iam in rerum natura, et participant aliquam speciem, cuius
similitudo est in Angelo, quod non est verum de futuris, ut dictum
est. Et ideo non est simile.

&


 第四異論に対しては、以下のように言われるべきである。
 場所における隔たりは、すでに実在し、なんらかの形象を分
 有している。そしてその形象の類似が、天使の中にある。しかし、すでに語ら
 れたとおり、このことは未来の事柄については真でない。ゆえに同様ではない。

\end{longtable}
\newpage


\rhead{a.~4}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS QUARTUS}}\\
 {\large UTRUM ANGELI COGNOSCANT COGITATIONES CORDIUM}\\
 {\footnotesize {\itshape De Verit.}, q.~8, a.~13; {\itshape De Malo},
 q.~16, a.~8; Opusc.~X, a.~38; Opusc.~XI, a.~36; {\itshape I Cor.},
 cap.~2, lect.~2.}\\
 {\Large 第四項\\天使たちは心の思いを認識するか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\huge A}{\scshape d quartum sic proceditur}. Videtur quod
 Angeli cognoscant cogitationes cordium. Dicit enim Gregorius, in
 {\itshape Moralibus}, super illud {\scshape Iob} {\scshape xxviii}, {\itshape Non aequabitur ei aurum vel vitrum},
 quod {\itshape tunc}, scilicet in beatitudine resurgentium, {\itshape unus erit
 perspicabilis alteri sicut ipse sibi, et cum uniuscuiusque intellectus
 attenditur, simul conscientia penetratur}. Sed resurgentes erunt similes
 Angelis, sicut habetur Matth.~cap.~{\scshape xxii}. Ergo unus Angelus potest videre id
 quod est in conscientia alterius.

 
&

第四の問題へ、議論は以下のように進められる。天使たちは心の思いを認識する
と思われる。理由は以下の通り。グレゴリウスは、『道徳論』の中で、かの「ヨ
 ブ記」28節の「金もガラスもそれにはかなわないだろう」\footnote{「金も宝
 玉も知恵に比べられず」(28:17)}について、「そのとき、」すなわち復活した
 人々の至福において、「人は他の人によって、自分自身と同じように見られ、
 各々の人の知性が注意されるとき、同時に意識が貫かれる」と述べている。と
 ころが、『マタイによる福音書』22章で言われるように\footnote{「復活のと
 きには、めとることも嫁ぐこともなく、天使のようになるのだ」(22:30)}、復
 活した人々は、天使たちに似る。ゆえに、一人の天使は他の天使の意識の中に
 あるものを見ることができる。


\\



{\scshape 2 Praeterea}, sicut se habent figurae ad
 corpora, ita se habent species intelligibiles ad intellectum. Sed viso
 corpore, videtur eius figura. Ergo visa substantia intellectuali,
 videtur species intelligibilis quae est in ipsa. Ergo, cum Angelus
 videat alium Angelum, et etiam animam, videtur quod possit videre
 cogitationem utriusque.

 
&

さらに、形と物体の関係は、可知的形象と知性の関係に等しい。ところで、物体
 が見られると、その形もまた見られる。ゆえに、知性的実体が見られると、そ
 の中にある可知的形象も見られる。ゆえに、天使は他の天使を見、さらに魂も
 見るのだから、どちらの思いも見ることができると思われる。


\\



{\scshape 3 Praeterea}, ea quae sunt in intellectu
 nostro, sunt similiora Angelo quam ea quae sunt in phantasia, cum haec
 sint intellecta in actu, illa vero in potentia tantum. Sed ea quae sunt
 in phantasia, possunt cognosci ab Angelo sicut corporalia, cum
 phantasia sit virtus corporis. Ergo videtur quod Angelus possit
 cognoscere cogitationes intellectus.

 
&

さらに、私たちの知性の中にあるものは、表象像の中にあるものよりも、天使に
 似ている。なぜなら、前者は現実態において知性認識されたものだが、後者は
 可能態においてしか認識されていないものだからである。ところで、表象は身
 体の能力だから、表象の中にあるものは、物体的なものと同様、天使によって
 認識されうる。ゆえに、天使は知性の思いを認識しうる。


\\



{\scshape  Sed contra}, quod est proprium Dei, non
 convenit Angelis. Sed cognoscere cogitationes cordium est proprium Dei,
 secundum illud Ierem.~{\scshape xvii}, {\itshape pravum est cor hominis et inscrutabile,
 quis cognoscet illud? Ego, dominus, scrutans corda}. Ergo Angeli non
 cognoscunt secreta cordium.

 
&

しかし反対に、神に固有なものは、天使たちに適合しない。ところが、心の思い
 を認識することは、『エレミア書』17章「人間の心は歪んでいて詳しく見るこ
 とができない。だれがそれを認識しようか。主である私が、はらわたを精査するもの
 である」\footnote{「人の心は何にもまして、とらえ難く病んでいる。誰がそ
 れを知りえようか。心を探り、そのはらわたを究めるのは、主なる私である。」(17:9-10)}によれば、神に固有である。ゆえに、天使たちは心の秘密を認識しない。


\\



{\scshape Respondeo dicendum} quod cogitatio cordis
 dupliciter potest cognosci. Uno modo, in suo effectu. Et sic non solum
 ab Angelo, sed etiam ab homine cognosci potest; et tanto subtilius,
 quanto effectus huiusmodi fuerit magis occultus. Cognoscitur enim
 cogitatio interdum non solum per actum exteriorem, sed etiam per
 immutationem vultus, et etiam medici aliquas affectiones animi per
 pulsum cognoscere possunt. Et multo magis Angeli, vel etiam Daemones,
 quanto subtilius huiusmodi immutationes occultas corporales
 perpendunt. Unde Augustinus dicit, in libro {\itshape de divinatione Daemonum},
 quod {\itshape aliquando hominum dispositiones, non solum voce prolatas, verum
 etiam cogitatione conceptas, cum signa quaedam in corpore exprimuntur
 ex animo, tota facilitate perdiscunt}, quamvis in libro {\itshape Retract}.~hoc
 dicat non esse asserendum quomodo fiat.


&

解答する。以下のように言われるべきである。心の思いは、二通りに知られうる。
 一つは、その結果においてである。このかたちでは、天使だけでなく人間によっ
 ても、それは知られうるのであり、そのような結果がより隠されているだけ、
 それだけ薄く認識される。たとえば、思惟は、時として、外的な働きを通して
 だけでなく、表情の変化を通しても認識されうるし、さらに医者は、脈によっ
 て、なんらかの心の状態を知ることができる。天使たち、あるいは悪霊たちも、
 このような隠された身体の変化を、より精妙に酌量すればするだけ、より精妙
 に認識する。したがって、アウグスティヌスは『悪霊たちの予言について』で
 「時として、人々の状態を、それが言葉によって発せられたものだけでなく、
 思いによって抱かれたものもまた、なんらかのしるしが心を通して身体におい
 て表現されるときには、そのすべてを見通す」と述べる。ただし、『再考録』
 の中で、それがどのようにして生じるかを示すことはできないと言っている。



 \\

 
 Alio modo possunt cognosci
 cogitationes, prout sunt in intellectu; et affectiones, prout sunt in
 voluntate. Et sic solus Deus cogitationes cordium et affectiones
 voluntatum cognoscere potest. Cuius ratio est, quia voluntas rationalis
 creaturae soli Deo subiacet; et ipse solus in eam operari potest, qui
 est principale eius obiectum, ut ultimus finis; et hoc magis infra
 patebit. Et ideo ea quae in voluntate sunt, vel quae ex voluntate sola
 dependent, soli Deo sunt nota. Manifestum est autem quod ex sola
 voluntate dependet quod aliquis actu aliqua consideret, quia cum
 aliquis habet habitum scientiae, vel species intelligibiles in eo
 existentes, utitur eis cum vult. Et ideo dicit apostolus, I {\itshape Cor}.~{\scshape ii},
 quod {\itshape quae sunt hominis, nemo novit nisi spiritus hominis, qui in ipso
 est}.

 
&

もう一つのかたちで、知性の中にあるものとしての思惟と、意志の中にあるもの
 としての情動が、認識されうる。そして、このかたちでは、ただ神だけが、心
 の思惟と意志の情動を認識しうる。その理由は以下の通りである。理性的被造
 物の意志は、ただ神だけに従属する。そして、究極目的としてその意志の主要
 な対象である神だけが、その意志に向けて働きうる。そしてこのことは、以下
 でより明らかとなるであろう。ゆえに、意志の中にあるもの、あるいは、意志だけに依
 存するものは、神によってのみ知られる。ところで、ある人が、現実に何かを
 考えることは、ただ意志だけに依存する。なぜなら、ある人が、知の習態を持
 つとき、あるいは、可知的形象がその人の中に存在するとき、それを意志する
 ときにそれを用いるからである。ゆえに、使徒は『コリントの信徒への手紙1』
 第2章で、「人間に属するものどもは、その人自身の中にある人間の霊だけが、
 それを知る」と述べている。

\\



{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod modo cogitatio
 unius hominis non cognoscitur ab alio, propter duplex impedimentum,
 scilicet propter grossitiem corporis, et propter voluntatem claudentem
 sua secreta. Primum autem obstaculum tolletur in resurrectione, nec est
 in Angelis. Sed secundum impedimentum manebit post resurrectionem, et
 est modo in Angelis. Et tamen qualitatem mentis, quantum ad quantitatem
 gratiae et gloriae, repraesentabit claritas corporis. Et sic unus
 mentem alterius videre poterit.

 
&


第一異論に対しては、それゆえ、次のように言われるべきである。
今、ある人の思惟が他の人によって知られないのは、二つの妨げ、すなわち、体
 の分厚さと、自分の秘密を隠す意志のためである。
最初の障害は、復活においてなくなり、天使においても存在しない。しかし、第
 二の障害は、復活のあと、そして、今、天使の中にも存在する。しかし、身体
 の明澄さが、恩恵と栄光の量に応じて、精神の性質を表現するであろう。そし
 てこのようなかたちで、人は、他の精神を見ることができるであろう。

\\



{\scshape Ad secundum dicendum} quod, etsi unus Angelus,
 species intelligibiles alterius videat, per hoc quod modus
 intelligibilium specierum, secundum maiorem et minorem universalitatem,
 proportionatur nobilitati substantiarum; non tamen sequitur quod unus
 cognoscat quomodo alius illis intelligibilibus speciebus utitur
 actualiter considerando.
 
&

第二異論に対しては、次のように言われるべきである。
ある天使は、他の天使がもつ可知的形象を見ることができるが、それは、可知的
 形象の限度が、普遍性の大小に即して、諸実体の高貴さに比例付けられている
 ためにである。しかしこのことから、ある天使が、他の天使が現実的に認識するときにかの可知的諸形相をどのように
 使っているかを認識することは帰結しない。


\\



{\scshape Ad tertium dicendum} quod appetitus brutalis
 non est dominus sui actus, sed sequitur impressionem alterius causae
 corporalis vel spiritualis. Quia igitur Angeli cognoscunt res
 corporales et dispositiones earum, possunt per haec cognoscere quod est
 in appetitu et in apprehensione phantastica brutorum animalium; et
 etiam hominum, secundum quod in eis quandoque appetitus sensitivus
 procedit in actum, sequens aliquam impressionem corporalem, sicut in
 brutis semper est. Non tamen oportet quod Angeli cognoscant motum
 appetitus sensitivi et apprehensionem phantasticam hominis, secundum
 quod moventur a voluntate et ratione, quia etiam inferior pars animae
 participat aliqualiter rationem, sicut obediens imperanti, ut dicitur
 in I Ethic. Nec tamen sequitur quod, si Angelus cognoscit quod est in
 appetitu sensitivo vel phantasia hominis, quod cognoscat id quod est in
 cogitatione vel voluntate, quia intellectus vel voluntas non subiacet
 appetitui sensitivo et phantasiae, sed potest eis diversimode uti.
 
&

第三異論に対しては、以下のように言われるべきである。非理性的動物の欲求は、
 自らの行為の主ではなく、他の物体的、あるいは霊的原因の印象づけに伴う。
 ゆえに、天使たちは物体的事物とそれらの諸状態を認識するので、それらを通
 して非理性的動物の欲求や表象的把握の中にあるものを認識する。そして人間
 のそのようなものもまた、人々の中に、時として、ちょうど非理性的動物にお
 いては常にそうであるように、なんらかの物体的印象に伴うかたちで感覚的欲
 求が行為へと出ていくかぎりで、認識する。しかし、天使たちが、人間の感覚
 的欲求や表象的把握を、それらが意志や理性によって動かされるかぎりで認識
 することにはならない。なぜなら、ちょうど『ニコマコス倫理学』第1巻で言わ
 れるように、命令に従うものとして、魂の下位の部分ですら、なんらかのかたち
 で理性を分有しているからである。また、仮に天使が、人間の感覚的欲求や表
 象の中にあるののを認識するとしても、思惟や意志の中にあるものを認識する
 ことは帰結しない。なぜなら、知性や意志は、感覚的欲求や表象に従わ
 ず、むしろ、それらをさまざまに使用することができるからである。

\\

 
\end{longtable}
\newpage




\rhead{a.~5}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS QUINTUS}}\\
 {\large UTRUM ANGELI COGNOSCANT MYSTERIA GRATIAE}\\
 {\footnotesize IV {\itshape Sent.}, d.~10, a.~4, qu$^a$ 4; {\itshape
 Ephes.}, cap.~3, lect.~3.}\\
 {\Large 第五項\\天使は恩恵の奥義を認識するか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
{\huge A}{\scshape d quintum sic proceditur}. Videtur quod
Angeli mysteria gratiae cognoscant. Quia inter omnia mysteria
excellentius est mysterium incarnationis Christi. Sed hoc Angeli
cognoverunt a principio, dicit enim Augustinus, V {\itshape super Gen.~ad Litt}.,
quod {\itshape sic fuit hoc mysterium absconditum a saeculis in Deo, ut tamen
innotesceret principibus et potestatibus in caelestibus}. Et dicit
apostolus, I {\itshape ad Tim}.~{\scshape iii}, quod {\itshape apparuit Angelis illud magnum sacramentum
pietatis}. Ergo Angeli mysteria gratiae cognoscunt.

&

第五項の問題へ、議論は以下のように進められる。天使たちは恩恵の奥義を認識
 すると思われる。というのも、すべての奥義の中で、もっとも卓越しているの
 はキリストの受肉という奥義である。ところが、天使たちはこれを、はじめか
 ら認識していた。なぜなら、アウグスティヌスが『創世記逐語注解』5巻で、
 「この奥義は、神の中に世々に隠されていたが、しかし、諸天において、諸々
 の長や権力者には知られたものとして在った」と述べているからである。また、
 使徒は『テモテへの手紙一』三章で、「かの偉大な敬神の秘蹟は、天使たちに
 明らかだった」\footnote{「信心の秘められた真理はたしかに偉大です。すな
 わち、キリストは肉において現れ、霊において義とされ、天使たちに見られ、...」(3:16)}と言う。ゆえに、天使たちは、恩恵の奥義を認識する。


\\


{\scshape 2 Praeterea}, rationes omnium mysteriorum
gratiae in divina sapientia continentur. Sed Angeli vident ipsam Dei
sapientiam, quae est eius essentia. Ergo Angeli mysteria gratiae
cognoscunt.


&

さらに、すべての恩恵の奥義の理念は、神の知恵の中に含まれている。ところが、
 天使たちは神の知恵それ自体を見る。それは神の本質だからである。ゆえに、
 天使たちは、恩恵の奥義を認識する。

\\


{\scshape 3 Praeterea}, prophetae per Angelos
instruuntur, ut patet per Dionysium, {\scshape iv} cap.~{\itshape Angel.~Hier}. Sed prophetae
mysteria gratiae cognoverunt, dicitur enim Amos {\scshape iii}, {\itshape non faciet dominus
verbum, nisi revelaverit secretum ad servos suos, prophetas}. Ergo Angeli
mysteria gratiae cognoscunt.


&


さらに、『天使階級論』四章のディオニュシウスによって明らかなとおり、預言
 者たちは、天使たちを通して教えられる。ところが、預言者たちは恩恵の奥義を
 認識していた。というのも、『アモス書』に「主は、自分の僕である預言
 者たちに秘密を明らかにせずに、言葉を行うことはないだろう」
 \footnote{「まことに、主なる神はその定められたことを僕なる預言者に示さ
 ずには何事もなされない。」(3:7)}と言われているからである。ゆえに、天使
 たちは、恩恵の奥義を認識する。

\\


{\scshape Sed contra est} quod nullus discit illud quod
cognoscit. Sed Angeli, etiam supremi, quaerunt de divinis mysteriis
gratiae, et ea discunt, dicitur enim {\scshape vii} cap.~{\itshape Cael.~Hier}., quod sacra
Scriptura {\itshape inducit quasdam caelestes essentias ad ipsum Iesum quaestionem
facientes, et addiscentes scientiam divinae eius operationis pro nobis,
et Iesum eas sine medio docentem}; ut patet Isaiae {\scshape lxiii}, ubi
quaerentibus Angelis, {\itshape quis est iste qui venit de Edom?} respondit Iesus,
{\itshape ego, qui loquor iustitiam}. Ergo Angeli non cognoscunt mysteria gratiae.


&

しかし反対に、だれも、知っていることを教えてもらいはしない。
ところが、天使たちは、その最高の者たちですら、神の恩恵の奥義について尋ね、
 それを学んでいる。たとえば『天上階級論』第七章で、聖書が「イエスその人
 に質問し、私たちのための彼の働きについての神の知を学ぶ一種の天の諸本質
 と、彼らに直接に教えるイエスを語っている」と述べられている。そしてこの
 ことは、『イザヤ書』63章に明らかな通りである。すなわちそこでは、「エド
 ムから来たその人はだれか」\footnote{「エドムから来るのは誰か。...」(63:1)}と尋ねる天使たちに、イエスが「私だ。義を語る
 者だ」と答えている。ゆえに、天使たちは恩恵の奥義を認識する。


\\


{\scshape Respondeo dicendum} quod in Angelis est
cognitio duplex. Una quidem naturalis, secundum quam cognoscunt res tum
per essentiam suam, tum etiam per species innatas. Et hac cognitione
mysteria gratiae Angeli cognoscere non possunt. Haec enim mysteria ex
pura Dei voluntate dependent, si autem unus Angelus non potest
cognoscere cogitationes alterius ex voluntate eius dependentes, multo
minus potest cognoscere ea quae ex sola Dei voluntate dependent. Et sic
argumentatur apostolus, I Cor. II, quae sunt hominis, nemo novit nisi
spiritus hominis, qui in ipso est. Ita et quae sunt Dei, nemo novit nisi
spiritus Dei. 


&

解答する。以下のように言われるべきである。
天使たちの中には、二通りの認識がある。
一つは本性的な認識であり、これに従って、天使たちは、あるときには自分の本
 質を通して、またあるときには生得の形象を通して事物を認識する。
そして、この認識によって、天使たちが恩恵の奥義を認識することは不可能であ
 る。というのも、これらの奥義は、神の純粋な意志に依存するが、もし、ある
 天使が、別の天使がもつ、その天使の意志に依存する思惟を認識することがで
 きないとすれば、ましてや、ただ神の意志だけに依存することがらを認識する
 ことはできないからである。このような意味で、使徒は『コリントの信徒への
 手紙一』二章で「ある人に属する事柄は、その人の中にあるその人の霊でなけ
 れば知ることがない」\footnote{「人の内にある霊以外に、いったいだれが、人
 のことを知るでしょうか。」(2:11)}と論じるのである。

\\




Est autem alia Angelorum cognitio, quae eos beatos facit,
qua vident verbum et res in verbo. Et hac quidem visione cognoscunt
mysteria gratiae, non quidem omnia, nec aequaliter omnes sed secundum
quod Deus voluerit eis revelare; secundum illud apostoli, I {\itshape Cor}.~{\scshape ii},
{\itshape nobis autem revelavit Deus per spiritum suum}. Ita tamen quod superiores
Angeli, perspicacius divinam sapientiam contemplantes, plura mysteria et
altiora in ipsa Dei visione cognoscunt, quae inferioribus manifestant,
eos illuminando. Et horum etiam mysteriorum quaedam a principio suae
creationis cognoverunt; quaedam vero postmodum, secundum quod eorum
officiis congruit, edocentur.


&

他方、もう一つの天使の認識があり、それは天使たちを至福にするものであり、
 それによって、天使たちは言葉を見、言葉において事物を見る。そしてこの直
 視によって、天使たちは恩恵の奥義を認識するが、しかし、そのすべてをではな
 く、また、すべての天使が等しく見るのでもなく、かえって、神が天使たちに
 啓示することを意志した限りでである。このことは、かの使徒の『コリントの信徒への手
 紙一』二章「神は、自分の霊を通して、私たちに啓示した」\footnote{「わ
 たしたちには、神が霊によってそのことを明らかに示してくださいました。」(2:10)}によ
 る。しかし、それは、次のようにである。すなわち、上位の天使たちは、神の知恵をより透徹して眺めるので、
 より多くの、そしてより深い奥義を、見神それ自体において認識し、それを、
 より下位の天使たちに、彼らを照明することによって明示する。さらにまた、
 これらの奥義のうち、あるものを、天使たちは自らの創造のはじめから認識し
 ていたが、別のあるものは、後になって、彼らの任務に適合する限りにおいて、
 教えられる。


\\


{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod de mysterio
incarnationis Christi dupliciter contingit loqui. Uno modo, in generali,
et sic omnibus revelatum est a principio suae beatitudinis. Cuius ratio
est, quia hoc est quoddam generale principium, ad quod omnia eorum
officia ordinantur, omnes enim sunt administratorii spiritus, ut dicitur
{\itshape Heb.} {\scshape i}, {\itshape in ministerium missi propter eos qui haereditatem capiunt
salutis}; quod quidem fit per incarnationis mysterium. Unde oportuit de
hoc mysterio omnes a principio communiter edoceri. 


&

第一異論に対しては、それゆえ、以下のように言われるべきである。
キリストの受肉という奥義は、二通りに語られることがある。
一つには、一般的にであり、その意味では、すべての天使たちに、自らの至福の
 はじめから、啓示されている。その根拠は以下の通りである。それは、天使た
 ちのすべての任務がそれへと秩序づけられるところの、ある種一般的な原理だ
 からである。というのも、彼らは、『ヘブライ人への手紙』一章「救済の遺産をつ
 かむ人々のために仕えるために遣わされる」\footnote{「天使たちは皆、奉仕
 する霊であって、救いを受け継ぐことになっている人々に仕えるために、遣わ
 されたのではなかったですか。」(1:14)}と言われるように、仕える霊だか
 らである。そしてこの救済は、受肉の奥義によって起こる。したがって、この
 奥義については、すべての天使が、はじめから、共通に教えられる必要があっ
 た。



\\

--Alio modo possumus
loqui de mysterio incarnationis quantum ad speciales conditiones. Et sic
non omnes Angeli a principio de omnibus sunt edocti, immo quidam, etiam
superiores Angeli, postmodum didicerunt, ut patet per auctoritatem
Dionysii inductam.

&

もう一つの意味で、私たちは、受肉の奥義について、その特殊な条件にかんして語りうる。
 この意味では、すべての天使がはじめからすべてについて教えられていたわけ
 ではなく、むしろ、引用
 されたディオニュシウスの権威によって明らかなとおり、ある天使たちは、そ
 れが上位の天使たちであっても、後になって教えられた。

\\


{\scshape Ad secundum dicendum} quod, licet Angeli beati
divinam sapientiam contemplentur, non tamen eam comprehendunt. Et ideo
non oportet quod cognoscant quidquid in ea latet.


&

 第二異論に対しては、以下のように言われるべきである。
至福な 天使たちが神の知恵を見るとしても、しかし、それを把握するわけでは
 ない。ゆえに、天使たちが神の知の中に隠されているものどもを何であれ認識
 するということにはならない。

 \\


{\scshape Ad tertium dicendum} quod quidquid prophetae
cognoverunt de mysteriis gratiae per revelationem divinam, multo
excellentius est Angelis revelatum. Et licet prophetis ea quae Deus
facturus erat circa salutem humani generis, in generali revelaverit;
quaedam tamen specialia apostoli circa hoc cognoverunt, quae prophetae
non cognoverant; secundum illud {\itshape Ephes}.~{\scshape iii}, {\itshape potestis, legentes,
intelligere prudentiam meam in mysterio Christi, quod aliis
generationibus non est agnitum, sicut nunc revelatum est sanctis
apostolis eius}. Inter ipsos etiam prophetas, posteriores cognoverunt
quod priores non cognoverant; secundum illud Psalmi {\scshape cxviii}, {\itshape super senes
intellexi}. Et Gregorius dicit quod {\itshape per successiones temporum,
 crevit\footnote{cresco, -\u{e}re, cr\={e}vi, cr\={e}tum}
divinae cognitionis augmentum}.


&

 第三異論に対しては、以下のように言われるべきである。
預言者たちが、神の啓示を通して恩恵の奥義について知っていたこと
 は何であれ、天使たちに、はるかに卓越したしかたで啓示されていた。
 そして、人類の救済のために神が行うであろう事柄が、一般的なかたちで預言
 者たちに啓示されていたけれども、これについて、ある特殊的なことがらを、
 預言者たちは知らなかったが、使徒たちは知っていた、ということはある。
 それは、『エフェソの信徒への手紙』三章「あなたたちは、それを読むならば、
 キリストの奥義におけるわたしの判断を知解できる。それは、他の時代には、
 彼の聖なる使徒たちに啓示されているようには、知られていなかった」
 \footnote{「あなたがたは、それを読めば、キリストによって実現されるこの
 計画を、私がどのように理解しているかが分かると思います。この計画は、キ
 リスト以前の時代には人の子らに知らされていませんでしたが、今や霊によっ
 て、キリストの聖なる使徒たちは預言者たちに啓示されました。」(3:4-5)}に
 よる。
さらに、預言者たちの間でも、後の時代の預言者たちは、先の時代の預言者たち
 が知らなかったことを知っていた。これは、『詩編』118「私は老人たちを越え
 て理解した」\footnote{「長老たちにまさる英知を得させてください。」(119:100)}による。また、グレゴリウスは、「時間の経過によって、神の認
 識の議論は増加した」と述べている。

\end{longtable}
\end{document}