\documentclass[10pt]{jsarticle} % use larger type; default would be 10pt
%\usepackage[utf8]{inputenc} % set input encoding (not needed with XeLaTeX)
%\usepackage[round,comma,authoryear]{natbib}
%\usepackage{nruby}
\usepackage{okumacro}
\usepackage{longtable}
%\usepqckage{tablefootnote}
\usepackage[polutonikogreek,english,japanese]{babel}
%\usepackage{amsmath}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{color}

%----- header -------
\usepackage{fancyhdr}
\lhead{{\it Summa Theologiae} I, q.~16}
%--------------------

\bibliographystyle{jplain}

\title{{\bf PRIMA PARS}\\{\HUGE Summae Theologiae}\\Sancti Thomae
Aquinatis\\{\sffamily QUEAESTIO DECIMASEXTA}\\DE VERITATE}
\author{Japanese translation\\by Yoshinori {\sc Ueeda}}
\date{Last modified \today}


%%%% コピペ用
%\rhead{a.~}
%\begin{center}
% {\Large {\bf }}\\
% {\large }\\
% {\footnotesize }\\
% {\Large \\}
%\end{center}
%
%\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
%
%&
%
%
%
%\\
%\end{longtable}
%\newpage



\begin{document}
\maketitle
\pagestyle{fancy}

\begin{center}
{\Large 第十六問\\真理について}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\huge Q}{\scshape uoniam} autem scientia verorum est, post
 considerationem scientiae Dei, de veritate inquirendum est. Circa quam
 quaeruntur octo. 

\begin{enumerate}
 \item utrum veritas sit in re, vel tantum in intellectu.
 \item utrum sit tantum in intellectu componente et dividente.
 \item de comparatione veri ad ens.
 \item de comparatione veri ad bonum.
 \item utrum Deus sit veritas.
 \item utrum omnia sint vera veritate una, vel pluribus.
 \item de aeternitate veritatis.
 \item de incommutabilitate ipsius.
\end{enumerate}


&

知とは、真についての知だから、神の知についての考察のあと、真理について探
 究されるべきである。これについて、8つのことが問われる。
\begin{enumerate}
 \item 真理は事物の中にあるか、あるいは、ただ知性の中だけにあるか。
 \item ただ複合分割する知性の中にあるか。
 \item 真と有の関係について。
 \item 真と善の関係について。
 \item 神は真理か。
 \item 万物は一つに真理によって真か、あるいは、複数の真理によってか。
 \item 真理の永遠性について。
 \item 真理の不変性について。
\end{enumerate}

\end{longtable}


\newpage

\rhead{a.~1}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS PRIMUS}}\\
 {\large UTRUM VERITAS SIT TANTUM IN INTELLECTU}\\
 {\footnotesize I {\itshape Sent.}, d.~19, q.~5, a.~1; I {\itshape
 SCG.}, c.~60; {\itshape De Verit.}, q.~1, a.~2; I {\itshape Periherm.},
 lect.~3; VI {\itshape Metaphys.}, lect.~4.}\\
 {\Large 第一項\\真理はただ知性の中だけにあるか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}



{\huge A}{\scshape d primum sic proceditur}. Videtur quod veritas non
sit tantum in intellectu, sed magis in rebus. Augustinus enim, in libro
{\itshape Soliloq}., reprobat hanc notificationem veri, {\itshape verum
est id quod videtur}, quia secundum hoc, lapides qui sunt in abditissimo
terrae sinu, non essent veri lapides, quia non videntur. Reprobat etiam
istam, {\itshape verum est quod ita se habet ut videtur cognitori, si
velit et possit cognoscere}, quia secundum hoc sequeretur quod nihil
esset verum, si nullus posset cognoscere. Et definit sic verum,
{\itshape verum est id quod est}. Et sic videtur quod veritas sit in
rebus, et non in intellectu.

&

第一項の問題へ、議論は以下のように進められる。
真理は、ただ知性の中だけにあるのではなく、むしろ事物においてあると思われ
る。なぜなら、アウグスティヌスは、『ソリロクィア』 という書物で「真とは
 見られるものである」という真の規定を批判する。なぜなら、これによれば、
 大地のもっとも深い内奥にある石は、見られないために真の石でないことにな
 るから。さらに、「真とは、認識しようと意志し、認識できるならば、認識者
 に見られるもの」という規定も批判する。なぜなら、これによれば、もしだれ
 も認識できないならば、何も真でないことになっただろうから。そして彼は、
真を、「真とは在るものである」と定義する。したがって、真理は事物において
 在り、知性において在るのではないと思われる。

\\


{\scshape 2 Praeterea}, quidquid est verum, veritate
verum est. Si igitur veritas est in intellectu solo, nihil erit verum
nisi secundum quod intelligitur, quod est error antiquorum
philosophorum, qui dicebant omne quod videtur, esse verum. Ad quod
sequitur contradictoria simul esse vera, cum contradictoria simul a
diversis vera esse videantur.


&

さらに、なんであれ真であるものは、真理によって真である。ゆえに、もし真理
 が知性の中だけにあるとしたら、何ものも、知性認識されることによってでなけ
 れば真でないだろう。しかしこれは、すべてそう見えるものが真である、と言っ
 た昔の哲学者たちの誤りである。［なぜ誤りかと言えば］矛盾するものが、同時
 に、異なる人々に真であると思われる［ことがある］ので、このことからは、矛
 盾するものが同時に真である［ことがある］ということが帰結するからである。

\\


{\scshape 3 Praeterea}, {\itshape propter quod unumquodque, et illud
magis}, ut patet I {\itshape Poster}. Sed {\itshape ex eo quod res est
vel non est, est opinio vel oratio vera vel falsa}, secundum philosophum
in {\itshape Praedicamentis}. Ergo veritas magis est in rebus quam in
intellectu.


&

さらに、『分析論後書』1巻で明らかなとおり、Ａのゆえに、各々がＰであると
き、Ａは［それらのものよりも］いっそうＰである。ところが、『カテゴリー論』
 の哲学者によれば、「事物がある、またはあらぬということのゆえに、意見や
 言明は真、または偽である」。ゆえに、真理は、知性よりも事物において在る。

\\


{\scshape Sed contra est} quod philosophus dicit, VI {\itshape
Metaphys}., quod {\itshape verum et falsum non sunt in rebus, sed in
intellectu}.


&
しかし反対に、哲学者は『形而上学』6巻で「真と偽は、事物の中ではなく知性
 の中にある」と述べている。


\\


{\scshape Respondeo dicendum} quod, sicut bonum nominat
id in quod tendit appetitus, ita verum nominat id in quod tendit
intellectus. Hoc autem distat inter appetitum et intellectum, sive
quamcumque cognitionem, quia cognitio est secundum quod cognitum est in
cognoscente, appetitus autem est secundum quod appetens inclinatur in
ipsam rem appetitam. Et sic terminus appetitus, quod est bonum, est in
re appetibili, sed terminus cognitionis, quod est verum, est in ipso
intellectu. 


&

解答する。以下のように言われるべきである。
ちょうど「善」が、欲求がそこへと向かうものを名付ける名であるように、「真」
は、知性がそこへと向かうものを名付ける名である。
ところで、欲求と知性、あるいは、なんであれ認識は、次の点で異なる。すなわ
 ち、認識は、認識されたものが認識者の中にあることで成立するが、欲求は、
 欲求するものが欲求される事物そのものへと傾くことによって成り立つ。この
 意味で、欲求の行き着く先、つまり善は、欲求されうる事物の中にあるが、認
 識が行き着く先、つまり真は、知性自身の中にある。

\\


\hspace{1em}Sicut autem bonum est in re, inquantum habet ordinem ad
appetitum; et propter hoc ratio bonitatis derivatur a re appetibili in
appetitum, secundum quod appetitus dicitur bonus, prout est boni, ita,
cum verum sit in intellectu secundum quod conformatur rei intellectae,
necesse est quod ratio veri ab intellectu ad rem intellectam derivetur,
ut res etiam intellecta vera dicatur, secundum quod habet aliquem
ordinem ad intellectum. 


&

また、善は、欲求への秩序をもつという点で事物の中にあるが、このために、善
 性という性格が欲求されうる事物から欲求へ派生し、このことによって、善にか
 かわるものとして欲求が善と言われる。ちょうどそのように、真は、知性認識さ
 れた事物に一致するという点で知性の中にあるから、真という性格が知性から知
 性認識された事物へと派生し、その結果、知性へのなんらかの秩序をもつ点で、
 知性認識された事物もまた真と言われる。

 

\\

\hspace{1em}Res autem intellecta ad intellectum aliquem
potest habere ordinem vel per se, vel per accidens. Per se quidem habet
ordinem ad intellectum a quo dependet secundum suum esse, per accidens
autem ad intellectum a quo cognoscibilis est. Sicut si dicamus quod
domus comparatur ad intellectum artificis per se, per accidens autem
comparatur ad intellectum a quo non dependet. 


&

ところで、知性認識された事物は、自体的に、または附帯的に、何らかの知性に
対して秩序をもつことができる。自体的には、自らの存在という点で依存する知
 性へ秩序をもち、附帯的には、それによって認識されうるような知性へ［秩序
 をもつ］。たとえば、私たちが、家は［それを作る］技術者の知性に自体的に
 関係するが、それに依存しない知性には附帯的に関係する、と言うように。


\\


Iudicium autem de re non
sumitur secundum id quod inest ei per accidens, sed secundum id quod
inest ei per se. Unde unaquaeque res dicitur vera absolute, secundum
ordinem ad intellectum a quo dependet. Et inde est quod res artificiales
dicuntur verae per ordinem ad intellectum nostrum, dicitur enim domus
vera, quae assequitur similitudinem formae quae est in mente artificis;
et dicitur oratio vera, inquantum est signum intellectus veri. 

&

ところで、事物についての判断は、その事物に附帯的に内在するものではなく、
 自体的に内在するものにしたがって行われる。したがって、各々の事物は、そ
 れが依存する知性への秩序という観点から、無条件に真と言われる。人工物が
 真と言われるのが私たちの知性への秩序によってであるのはこのためである。
 たとえば、家が真と言われるのは、それが技術者の精神の中にある形相の類似
 に到達しているものだからであり、言明が真であるのは、それが真の知性認識
 のしるしだという点でだからである。


\\


Et
similiter res naturales dicuntur esse verae, secundum quod assequuntur
similitudinem specierum quae sunt in mente divina, dicitur enim verus
lapis, qui assequitur propriam lapidis naturam, secundum
praeconceptionem intellectus divini. Sic ergo veritas principaliter est
in intellectu; secundario vero in rebus, secundum quod comparantur ad
intellectum ut ad principium. 

&

自然物も同様に、神の精神の中にある形象の類似に到達しているという点で、真
 であると言われる。たとえば、真の石と言われるのは、神の知性があらかじめ
 抱いた概念に即して、石の固有の本性に到達しているものである。
それゆえ、このように、真理は主要に知性の中にあるが、第二義的には、根源と
 しての知性へ関係するという観点から、事物の中にもある。

\\

\hspace{1em}Et secundum hoc, veritas diversimode notificatur. Nam
Augustinus, in libro {\itshape de Vera Relig}., dicit quod {\itshape
veritas est, qua ostenditur id quod est}. Et Hilarius dicit quod
{\itshape verum est declarativum aut manifestativum esse}. Et hoc
pertinet ad veritatem secundum quod est in intellectu.


&

このため、真理はさまざまに規定される。アウグスティヌスは『真の宗教につい
 て』という書物で「真理とはそれによって存在するものが明示されるものであ
 る」と言う。またヒラリウスは「真とは存在を示し明らかにしうるものである」
 と言う。これは、知性の中にあるものとしての真理に関係する。

\\


--- Ad veritatem autem rei secundum ordinem ad intellectum, pertinet
definitio Augustini in libro {\itshape de Vera Relig}., {\itshape
veritas est summa similitudo principii, quae sine ulla dissimilitudine
est}. Et quaedam definitio Anselmi, {\itshape veritas est rectitudo sola
mente perceptibilis}; nam rectum est, quod principio concordat. Et
quaedam definitio Avicennae, {\itshape veritas uniuscuiusque rei est
proprietas sui esse quod stabilitum est ei}. --- Quod autem dicitur quod
{\itshape veritas est adaequatio rei et intellectus} potest ad utrumque
pertinere.


&

『真の宗教』の「真理は根源の最高の類似であり、それはどんな不類似ももたず
 に在る」というアウグスティヌスの定義は、知性への秩序という観点から事
 物の真理に関係する。また、アンセルムスの「真理とは精神だけに捉えられる
 正しさである」という定義も［これに類する］。なぜなら、根源に一致するも
 のが「正しい」のだから。そしてアヴィセンナの「各々の事物の真理とは、その事
 物に固定された自分の存在の固有性である」も［同じである］。他方、「真理
 とは事物と知性の対等である」と言われるものは、どちらにも関係しうる。

\\


{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod Augustinus
loquitur de veritate rei; et excludit a ratione huius veritatis,
comparationem ad intellectum nostrum. Nam id quod est per accidens, ab
unaquaque definitione excluditur.


&

第一異論に対しては、それゆえ、次のように言われるべきである。
アウグスティヌスは、事物の真理について語っていて、その真理の性格から、私
 たちの知性への関係を排除している。というのも、附帯的なことがらは、どん
 なものの定義からも排除されるからである。

\\


{\scshape Ad secundum dicendum} quod antiqui philosophi species rerum
naturalium non dicebant procedere ab aliquo intellectu, sed eas
provenire a casu, et quia considerabant quod verum importat
comparationem ad intellectum, cogebantur veritatem rerum constituere in
ordine ad intellectum nostrum. Ex quo inconvenientia sequebantur quae
philosophus prosequitur in IV {\itshape Metaphys}. Quae quidem
inconvenientia non accidunt, si ponamus veritatem rerum consistere in
comparatione ad intellectum divinum.


&

第二異論に対しては次のように言われるべきである。
昔の哲学者たちは、自然的事物の種が何らかの知性から出てくるのではなく、偶
 然たまたま生じたと言っていて、しかも、「真」は知性への関係を意味す
 ると考えていたので、やむをえず、私たちの知性との関係で、事物の真理を作
 り上げるしかなかった。このことから、哲学者が『形而上学』4巻で追究してい
 る不都合が帰結した。この不都合は、もし私たちが、事物の真理は神の知性と
 の関係において成立するとするならば、生じない。


\\


{\scshape Ad tertium dicendum} quod, licet veritas intellectus nostri a
re causetur, non tamen oportet quod in re per prius inveniatur ratio
veritatis, sicut neque in medicina per prius invenitur ratio sanitatis
quam in animali; virtus enim medicinae, non sanitas eius, causat
sanitatem, cum non sit agens univocum. Et similiter esse rei, non
veritas eius, causat veritatem intellectus. Unde philosophus dicit quod
opinio et oratio vera est {\itshape ex eo quod res est, non ex eo quod
res vera est}.


&

第三異論に対しては、次のように言われるべきである。
たしかに、私たちの知性の真理は事物が原因となって生じるが、しかし、真理の
 性格が、事物の中に、先に見出されなければならないということはない。
 たとえば、「健康」という性格は、動物よりも薬の中に先に見出されるという
 ことはない。薬は一義的作用者ではないから、薬の中にある健康ではなく、薬
 の中にある力が、健康の原因だからである。同様に、事物の真理ではなく、事
 物の存在が原因となって、知性の真理を生み出す。このことから、哲学者は、
 意見や言明が真であるのは、「事物が在るからであって、事物が真であるか
 らではない」と述べている。



\end{longtable}
\newpage


\rhead{a.~2}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS SECUNDUS}}\\
 {\large UTRUM VERITAS SIT IN INTELLECTU COMPONENTE ET DIVIDENTE}\\
 {\footnotesize I {\itshape Sent.}, d.~19, q.~5, a.~1, ad 7; I {\itshape
 SCG.}, c.~59; {\itshape De Verit.}, q.~1, a.~3, 9; I {\itshape
 Periherm.}, lect.~3; VI {\itshape Metaphys.}, lect.~4; III {\itshape de
 Anima}, lect.~9.}\\
 {\Large 第二項\\真理は複合分割する知性の中にあるか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}


{\huge A}{\scshape d secundum sic proceditur}. Videtur quod veritas non
sit solum in intellectu componente et dividente. Dicit enim philosophus,
in III {\itshape de Anima}, quod sicut sensus propriorum sensibilium
semper veri sunt, ita et intellectus {\itshape eius quod quid est}. Sed
compositio et divisio non est neque in sensu, neque in intellectu
cognoscente {\itshape quod quid est}. Ergo veritas non solum est in
compositione et divisione intellectus.

&

第二項の問題へ、議論は以下のように進められる。
真理は、ただ複合分割する知性の中だけにあるのではないと思われる
なぜなら、哲学者は『デ・アニマ』3巻で、感覚が、固有に可感的なものについ
 ては常に真であるように、知性もまた「何であるか」について［常に真であ
 る］と述べている。ところが、複合分割は、感覚の中にも、「何であるか」を
 認識する知性の中にもない。ゆえに、真理は、複合分割する知性の中だけにあ
 るのではない。
\\


{\scshape 2 Praeterea}, Isaac dicit, in libro {\itshape de
Definitionibus}, quod veritas est adaequatio rei et intellectus. Sed
sicut intellectus complexorum potest adaequari rebus, ita intellectus
incomplexorum, et etiam sensus sentiens rem ut est. Ergo veritas non est
solum in compositione et divisione intellectus.

&

さらに、イサクは『定義について』という書物で、真理とは事物と知性の対等で
 あると述べている。ところで、複合されたものについての知性が事物と対当し
 うるのと同様、複合されてないものについての知性もまた［事物と対当しうる］。
 さらに、事物をあるがままに感覚する感覚もまた［事物と対当しうる］。ゆえ
 に、真理は、複合分割する知性だけの中にあるのではない。

\\


{\scshape Sed contra est} quod dicit philosophus, in VI {\itshape
Metaphys}., quod circa simplicia et {\itshape quod quid est} non est
veritas, nec in intellectu neque in rebus.

&

しかし反対に、哲学者は『形而上学』6巻で、単純なものと「何であるか」につ
 いては、知性の中にも事物の中にも真理はない、と述べている。

\\


{\scshape Respondeo dicendum} quod verum, sicut dictum
est, secundum sui primam rationem est in intellectu. Cum autem omnis res
sit vera secundum quod habet propriam formam naturae suae, necesse est
quod intellectus, inquantum est cognoscens, sit verus inquantum habet
similitudinem rei cognitae, quae est forma eius inquantum est
cognoscens. Et propter hoc per conformitatem intellectus et rei veritas
definitur. Unde conformitatem istam cognoscere, est cognoscere
veritatem. 


& 

解答する。以下のように言われるべきである。真は、すでに述べられたとおり、
その第一の性格という点では知性の中にある。ところで、すべての事物は、自分
の本性の固有の形相をもつという点で真であるから、必然的に、知性は、それが
認識者であるという観点から言って、認識された事物の類似をもつという点で真
である。というのも、この類似は、認識者であるかぎりでの知性の形相なのだか
ら。このため、知性と事物の一致によって、真理が定義される。ゆえに、この一
致を認識することが、「真理」を認識することである。


\\


Hanc autem nullo modo sensus cognoscit, licet enim visus
habeat similitudinem visibilis, non tamen cognoscit comparationem quae
est inter rem visam et id quod ipse apprehendit de ea. Intellectus autem
conformitatem sui ad rem intelligibilem cognoscere potest, sed tamen non
apprehendit eam secundum quod cognoscit de aliquo {\itshape quod quid est}; sed
quando iudicat rem ita se habere sicut est forma quam de re apprehendit,
tunc primo cognoscit et dicit verum. 


&

しかし、感覚は、これをけっして認識しない。たしかに、視覚は、見られうるも
のの類似をもつが、しかし、見られる事物と、視覚がその事物についてとらえる
ものとの間にある関係を認識しない。これに対して、知性は、自分自身の、可知
的な事物への関係を認識できるが、その関係を、何かについて「何であるか」を
認識することでとらえるのではない。それをとらえるのは、事物について、その
事物についてとらえている形相と同じようにあると判断するときであり、そのと
き、最初に、真を認識し、語る。


\\


Et hoc facit componendo et dividendo, nam in omni propositione aliquam
formam significatam per praedicatum, vel applicat alicui rei
significatae per subiectum, vel removet ab ea. Et ideo bene invenitur
quod sensus est verus de aliqua re, vel intellectus cognoscendo
{\itshape quod quid est}, sed non quod cognoscat aut dicat verum. Et
similiter est de vocibus complexis aut incomplexis. 


&

そしてこのことを、複合分割することで、すなわち、すべての命題の中で、述語
によって表示されたある形相を、主語によって表示された何らかの事物に適用し
たり、あるいは除去したりすることで、行う。
ゆえに、感覚が、ある事物に関して真であるとか、「何であるか」を認識するに際して知性が真である、ということは十分に成り立つが、しかし、真［という性格それ自体］を認識したり語ったりすることはないのであって、これは、複合的音声と非複合的音声についても同様である。

\\

Veritas quidem igitur potest esse in sensu, vel in intellectu
cognoscente {\itshape quod quid est}, ut in quadam re vera, non autem ut
cognitum in cognoscente, quod importat nomen {\itshape veri}; perfectio
enim intellectus est verum ut cognitum. Et ideo, proprie loquendo,
veritas est in intellectu componente et dividente, non autem in sensu,
neque in intellectu cognoscente {\itshape quod quid est}.

&

ゆえに、真理は、感覚や「何であるか」を認識する知性の中に、一種の真の事物
の中にあるかたちであり、認識されたものが認識するものの中にあるというかた
ちであるのではない。しかし「真」という言葉は、この後者のことを意味する。
じっさい、知性の完成は、認識されたものとしての真である。ゆえに、厳密に言
うならば、真理は複合分割する知性の中にあり、感覚の中にも、「何であるか」
を認識する知性の中にもない。

\\


Et per hoc patet solutio ad obiecta.

&

以上のことから、異論に対する解答は明らかである。

\end{longtable}
\newpage





\rhead{a.~3}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS TERTIUS}}\\
 {\large UTRUM VERUM ET ENS CONVERTUNTUR}\\
 {\footnotesize I {\itshape Sent.}, d.~8, q.~1, a.~3; d.~19, q.~5, a.~1,
 ad 3, 7; {\itshape De Verit.}, q.~1, a.~1; a.~2, ad 1.}\\
 {\Large 第三項\\真と有は置換されるか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}



{\huge A}{\scshape d tertium sic proceditur}. Videtur quod verum et ens
non convertantur. Verum enim est proprie in intellectu, ut dictum
est. Ens autem proprie est in rebus. Ergo non convertuntur.

&

第三項の問題へ、議論は以下のように進められる。
真と有は置換されないと思われる。なぜなら、すでに言われたとおり、真は固有
 に知性の中にある。他方、有は、固有に事物においてある。ゆえに、置換され
 ない。

\\


{\scshape 2 Praeterea}, id quod se extendit ad ens et non ens, non
 convertitur cum ente. Sed verum se extendit ad ens et non ens, nam
 verum est quod est esse, et quod non est non esse. Ergo verum et ens
 non convertuntur.


&

さらに、有と非有へ広がるものは、有と置換されない。ところが、真は、有と非
 有にまで広がる。なぜなら、存在するものが存在すること、存在しないものが
 存在しないことは真だからである。ゆえに、真と有は置換されない。


\\


{\scshape 3 Praeterea}, quae se habent secundum prius et posterius, non
 videntur converti. Sed verum videtur prius esse quam ens, nam ens non
 intelligitur nisi sub ratione veri. Ergo videtur quod non sint
 convertibilia.


&

さらに、より先、より後、という関係にあるものどもは、置換されないと思われ
 る。ところが、真は、有より先であると思われる。なぜなら、有は、真という
 性格のもとでしか知性認識されないからである。ゆえに、これらは置換可能で
 ない。

\\


{\scshape Sed contra est} quod dicit philosophus, II {\itshape
 Metaphys}., quod eadem est dispositio rerum in esse et veritate.


&

しかし反対に、哲学者は『形而上学』2巻で、存在と真理において、事物の状態
 は同じだと述べている。

\\


{\scshape Respondeo dicendum} quod, sicut bonum habet rationem
 appetibilis, ita verum habet ordinem ad cognitionem. Unumquodque autem
 inquantum habet de esse, intantum est cognoscibile. Et propter hoc
 dicitur in III {\itshape de Anima}, quod {\itshape anima est quodammodo
 omnia} secundum sensum et intellectum. Et ideo, sicut bonum convertitur
 cum ente, ita et verum. Sed tamen, sicut bonum addit rationem
 appetibilis supra ens, ita et verum comparationem ad intellectum.


&

解答する。以下のように言われるべきである。
善が「欲求されうるもの」という性格をもつように、真は、認識への秩序をもつ。
 ところが、各々のものは、それが存在をもつだけ、それだけ、認識されうるも
 のである。このために、『デ・アニマ』3巻で、感覚と知性の点で「魂はある意
 味ですべてのものである」と言われている。ゆえに、善が有と置換されるよう
 に、真もまた［有と］置換される。しかし、善が「欲求されうるもの」という
 性格を有に加えるように、真も、知性への関係を［有に加える］。

\\


{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod verum est in rebus et in
 intellectu, ut dictum est. Verum autem quod est in rebus, convertitur
 cum ente secundum substantiam. Sed verum quod est in intellectu,
 convertitur cum ente, ut manifestativum cum manifestato. Hoc enim est
 de ratione veri, ut dictum est. Quamvis posset dici quod etiam ens est
 in rebus et in intellectu, sicut et verum; licet verum principaliter in
 intellectu, ens vero principaliter in rebus. Et hoc accidit propter
 hoc, quod verum et ens differunt ratione.


&

第一異論に対しては、それゆえ、次のように言われるべきである。
すでに述べられたとおり、真は事物の中にも知性の中にもある。事物の
 中にある真は、有と、実体の点で置換されるが、知性の中にある真は、有と、
 明示しうるものが明示されうるものと置換されるようなかたちで置換される。
 すでに述べられたとおり、このことが、「真」という性格に含まれているから
 である。
かりに、真と同様、有もまた、事物の中にも知性の中にもある、と言われうると
 しても、真は主要に知性の中にあり、有は主要に事物の中にある。これは、真
 と有が性格の点で異なるから生じることである。


\\


{\scshape Ad secundum dicendum} quod non ens non habet in se unde
 cognoscatur, sed cognoscitur inquantum intellectus facit illud
 cognoscibile. Unde verum fundatur in ente, inquantum non ens est
 quoddam ens rationis, apprehensum scilicet a ratione.


&

第二異論に対しては、次のように言われるべきである。
非有は、自分の中に、認識されるための根拠をもたず、知性がそれを認識可能な
 ものにするかぎりで、認識される。このことから、非有は何らかの理性の有、
 つまり、理性によってとらえられたものであるという意味で、真は有に基づく。
 


\\


{\scshape Ad tertium dicendum} quod, cum dicitur quod ens non potest
 apprehendi sine ratione veri, hoc potest dupliciter intelligi. Uno
 modo, ita quod non apprehendatur ens, nisi ratio veri assequatur
 apprehensionem entis. Et sic locutio habet veritatem. Alio modo posset
 sic intelligi, quod ens non posset apprehendi, nisi apprehenderetur
 ratio veri. Et hoc falsum est. Sed verum non potest apprehendi, nisi
 apprehendatur ratio entis, quia ens cadit in ratione veri. Et est
 simile sicut si comparemus intelligibile ad ens. Non enim potest
 intelligi ens, quin ens sit intelligibile, sed tamen potest intelligi
 ens, ita quod non intelligatur eius intelligibilitas. Et similiter ens
 intellectum est verum, non tamen intelligendo ens, intelligitur verum.


&

第三異論に対しては、次のように言われるべきである。「有は真の性格なしにとらえ
られえない」と言われるとき、これは二つの意味で理解されうる。一つには、
「真」という性格が有の把握に伴わないかぎり、有がとらえられることはない、
という意味であり、この言い方は正しい。もう一つには、「真」という性格
がとらえられないかぎり、有はとらえられない、という意味で理解されうる。そ
して、これは間違いである。逆に、真は「有」という性格がとらえられな
いかぎり、とらえられない。なぜなら、「有」は「真」の性格の中に入っている
からである。これは、私たちが、「可知的なもの」と有との関係を
 考えるときに生じることに似ている。つまり、有が可知的なもので
 ないかぎり、有は知性認識されえないが、有の可知性が認識されていなくて
 も、有は知性認識されうる。同様に、知性認識された有が真であるが、「有」
 を認識するときに、「真」が認識されているわけではない。






\end{longtable}
\newpage


\rhead{a.~4}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS QUARTUS}}\\
 {\large UTRUM BONUM SECUNDUM RATIONEM SIT PRIUS QUAM VERUM}\\
 {\footnotesize {\itshape De Verit.}, q.~21, a.~3; {\itshape Hebr.},
 c.~11, lect.~1.}\\
 {\Large 第四項\\善は、性格の点で、真より先か}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\huge A}{\scshape d quartum sic proceditur}. Videtur quod
bonum secundum rationem sit prius quam verum. Quod enim est
universalius, secundum rationem prius est, ut patet ex I {\itshape Physic}. Sed
bonum est universalius quam verum, nam verum est quoddam bonum, scilicet
intellectus. Ergo bonum prius est secundum rationem quam verum.

&
第四項の問題へ、議論は以下のように進められる。
善は、その性格の点で、真より先であると思われる。
なぜなら、『自然学』1巻で明らかなとおり、より普遍的なものは、性格の点で、
 より先である。ところが、善は真より普遍的である。なぜなら、真は一種の善、
 すなわち、知性の善だからである。ゆえに、善は、性格の点で、真より先であ
 る。

\\


{\scshape 2 Praeterea}, bonum est in rebus, verum autem
in compositione et divisione intellectus, ut dictum est. Sed ea quae
sunt in re, sunt priora his quae sunt in intellectu. Ergo prius est
secundum rationem bonum quam verum.

&

さらに、すでに述べられたとおり、善は事物の中に、真は、知性の複合分割の中
 にある。ところが、事物の中にあるものは、知性の中にあるものより先である。
 ゆえに、善は、その性格の観点から見て、真より先である。

\\


{\scshape 3 Praeterea}, veritas est quaedam species virtutis, ut patet
in IV {\itshape Ethic}. Sed virtus continetur sub bono, est enim bona
qualitas mentis, ut dicit Augustinus. Ergo bonum est prius quam verum.

&
さらに、『ニコマコス倫理学』4巻で明らかなとおり、真理は徳の種である。と
 ころで、徳は善のもとに含まれる。なぜなら、アウグスティヌスが言うように、
 徳は精神の善い性質だからである。ゆえに、善は真より先である。



\\


{\scshape Sed contra}, quod est in pluribus, est prius
secundum rationem. Sed verum est in quibusdam in quibus non est bonum,
scilicet in mathematicis. Ergo verum est prius quam bonum.

&

しかし反対に、より多くのものの中にあるものは、性格として、より先である。
 ところが、真は、善よりも、より多くのものの中にある。すなわち、［真は、
 善がその中にない］数学的なものの中にもある。ゆえに、真は善より先である。

\\


{\scshape  Respondeo dicendum} quod, licet bonum et verum
supposito convertantur cum ente, tamen ratione differunt. Et secundum
hoc verum, absolute loquendo, prius est quam bonum. Quod ex duobus
apparet. 
Primo quidem ex hoc, quod verum propinquius se habet ad ens,
quod est prius, quam bonum. Nam verum respicit ipsum esse simpliciter et
immediate, ratio autem boni consequitur esse, secundum quod est aliquo
modo perfectum; sic enim appetibile est. 
---Secundo apparet ex hoc, quod
cognitio naturaliter praecedit appetitum. Unde, cum verum respiciat
cognitionem, bonum autem appetitum, prius erit verum quam bonum secundum
rationem.

&

解答する。以下のように言われるべきである。真と善は、基体(suppositum)としてはともに有と
置換されるが、性格としては異なる。そしてこの点で、無条件的に言えば、真は
善より先である。このことは、二つの点から明らかである。
一つには、真は善よ
りも、より先のものである有に近いことからである。つまり、真は、存在そのも
のに端的に直接的に関係するが、善の性格は、存在が何らかのかたちで完成され、
欲求されうるものであるという点で、存在に伴うからである。
---第二には、認識が自然本性的に欲求に先行することからである。
つまり、真は認識に、善は欲求に関係するので、そのことから、その性格の点で、
 真は善より先である。


\\


{\scshape  Ad primum ergo dicendum} quod voluntas et
intellectus mutuo se includunt, nam intellectus intelligit voluntatem,
et voluntas vult intellectum intelligere. Sic ergo inter illa quae
ordinantur ad obiectum voluntatis, continentur etiam ea quae sunt
intellectus; et e converso. Unde in ordine appetibilium, bonum se habet
ut universale, et verum ut particulare, in ordine autem intelligibilium
est e converso. Ex hoc ergo quod verum est quoddam bonum, sequitur quod
bonum sit prius in ordine appetibilium, non autem quod sit prius
simpliciter.

&

第一異論に対しては、それゆえ、次のように言わなければならない。
意志と知性は相互に含み合う。
つまり、知性は意志を認識し、意志は知性が認識することを欲する。
それゆえ、このように、意志の対象に秩序づけられているものどもの中に、
 知性に属するものが含まれ、またその逆でもある。
したがって、欲求されうるものどもの秩序の中では、善が普遍的で、真が個別的
 となるが、可知的なものどもの秩序の中では、それが逆になる。
ゆえに、真が一種の善であることからは、欲求されうるものどもの秩序の中で、
 善が先であることが帰結するのであって、端的に先であることが帰結するわけ
 ではない。

\\


{\scshape Ad secundum dicendum} quod secundum hoc est
aliquid prius ratione, quod prius cadit in intellectu. Intellectus autem
per prius apprehendit ipsum ens; et secundario apprehendit se
intelligere ens; et tertio apprehendit se appetere ens. Unde primo est
ratio entis, secundo ratio veri, tertio ratio boni, licet bonum sit in
rebus.

&

第二異論に対しては、次のように言われるべきである。
何かが性格として先であるということは、先に知性の中に入ってくる［＝知性が
 それを認識する］ことから言
 われる。
ところで、知性は、より先に有そのものをとらえ、第二に、自分が有を認識して
 いることをとらえ、第三に、自分が有を欲求していることをとらえる。
したがって、善は事物の中にあるが、一番目が有の性格、二番目が真の性格、三
 番目が善の性格となる。

\\


{\scshape Ad tertium dicendum} quod virtus quae dicitur veritas, non est
veritas communis, sed quaedam veritas secundum quam homo in dictis et
factis ostendit se ut est. Veritas autem vitae dicitur particulariter,
secundum quod homo in vita sua implet illud ad quod ordinatur per
intellectum divinum, sicut etiam dictum est veritatem esse in ceteris
rebus. Veritas autem {\itshape iustitiae} est secundum quod homo servat
id quod debet alteri secundum ordinem legum. Unde ex his particularibus
veritatibus non est procedendum ad veritatem communem.

&

第三異論に対しては、次のように言われるべきである。
「真理」と言われる徳は、一般的に言われる真理ではなく、人間が発言と行為に
 おいてあるがままに自分を示すという意味での、特殊な真理である。
また、「人生の真理」ということは、人が、神の知性によって秩序づけられたも
 のを自分の人生の中で満たすという意味で、ちょうど、ある事物の中に真理が
 あると言われるようなしかたで、個別的に言われる。
またさらに、「正義の真理」は、法の秩序にしたがって、人が他者に対して為す
 べきことを為すという意味で言われる。したがって、これら個別的な真理から、
 一般的な意味での真理へと論を進めるべきではない。


\end{longtable}
\newpage


\rhead{a.~5}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS QUINTUS}}\\
 {\large UTRUM DEUS SIT VERITAS}\\
 {\footnotesize I$^a$ II$^{ae}$, q.~3, a.~7; I {\itshape Sent.}, d.~19,
 q.~5, a.~1; I {\itshape SCG.}, c.~54 sqq.; III, c.~11.}\\
 {\Large 第五項\\神は真理か}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}


{\huge A}{\scshape d quintum sic proceditur}. Videtur quod Deus non sit
 veritas. Veritas enim consistit in compositione et divisione
 intellectus. Sed in Deo non est compositio et divisio. Ergo non est ibi
 veritas.


&

第五項の問題へ、議論は以下のように進められる。
神は真理でないと思われる。なぜなら、真理は、知性の複合分割の中に成立する。
 ところが、神の中に複合分割はない。ゆえに、そこに真理はない。

\\




{\scshape 2 Praeterea}, veritas, secundum Augustinum, in libro {\itshape
 de Vera Relig}., {\itshape est similitudo principii}. Sed Dei non est
 similitudo ad principium. Ergo in Deo non est veritas.


&

さらに、真理は、『真の宗教について』という書物のアウグスティヌスによれば、
 「根源への類似」である。ところが、神に、根源への類似はない。ゆえに、神
 の中に真理はない。

\\




{\scshape 3 Praeterea}, quidquid dicitur de Deo, dicitur de eo ut de
 prima causa omnium, sicut esse Dei est causa omnis esse, et bonitas
 eius est causa omnis boni. Si ergo in Deo sit veritas, ergo omne verum
 erit ab ipso. Sed aliquem peccare est verum. Ergo hoc erit a Deo. Quod
 patet esse falsum.


&

さらに、神について語られることがらはなんであれ、「神の存在はすべての存在
 の原因である」「神の善性はすべての善の原因である」というように、万物の
 第一原因について語られるようにして、神について語られる。
ゆえに、もし神の中に真理があれば、すべての真は神によって真であることにな
 るだろう。ところで、「ある人が罪を犯す」ということは真である。ゆえに、
 このことが神によってあることになるだろうが、これは明らかに偽である。

\\




{\scshape Sed contra est} quod dicit dominus, {\itshape Ioan}.~{\scshape xiv}, {\itshape ego sum via, veritas et vita}.


&

しかし反対に、『ヨハネによる福音書』14章で、主が「私は、生命、真理、道で
 ある」と言っている。\footnote{「イエスは言われた。「わたしは道であり、
 真理であり、命である。わたしを通らなければ、だれも父のもとに行くことが
 できない。」(14:6)}
 

\\




{\scshape Respondeo dicendum} quod, sicut dictum est, veritas invenitur in
 intellectu secundum quod apprehendit rem ut est, et in re secundum quod
 habet esse conformabile intellectui. Hoc autem maxime invenitur in
 Deo. Nam esse suum non solum est conforme suo intellectui, sed etiam
 est ipsum suum intelligere; et suum intelligere est mensura et causa
 omnis alterius esse, et omnis alterius intellectus; et ipse est suum
 esse et intelligere. Unde sequitur quod non solum in ipso sit veritas,
 sed quod ipse sit ipsa summa et prima veritas.


&


解答する。以下のように言われるべきである。
すでに述べられたように、真理は、それが事物をあるがままに捉えるという点で、知
 性の中に見出され、知性に合致しうる存在を持つという点で、事物の中に見出
 される。しかしこのことは、最大限に神の中に見出される。
すなわち、その存在は、その知性に合致しているだけでなく、その知性認識の活
 動それ自体であるし、その知性認識の活動は、他のすべての存在と、他
 のすべての知性の、尺度であり原因である。また、神は、自らの存在でありか
 つ知性認識である。したがって、神の中に真理が見出されるということだけでなく、
 神は、最高の、第一の真理それ自体だということが帰結する。

\\




{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod, licet in intellectu divino non sit
 compositio et divisio, tamen secundum suam simplicem intelligentiam
 iudicat de omnibus, et cognoscit omnia complexa. Et sic in intellectu
 eius est veritas.


&

第一異論に対しては、それゆえ、次のように言われるべきである。
神の知性の中には複合分割がないけれども、その単純な知性認識によって、すべ
 てについて判断し、すべての複合されたものを認識する。このようなかたちで、
 神の知性の中に真理がある。

\\




{\scshape Ad secundum dicendum} quod verum intellectus nostri est secundum quod
 conformatur suo principio, scilicet rebus, a quibus cognitionem
 accipit. Veritas etiam rerum est secundum quod conformantur suo
 principio, scilicet intellectui divino. Sed hoc, proprie loquendo, non
 potest dici in veritate divina, nisi forte secundum quod veritas
 appropriatur filio, qui habet principium. Sed si de veritate
 essentialiter dicta loquamur, non potest intelligi, nisi resolvatur
 affirmativa in negativam, sicut cum dicitur, {\itshape pater est a se,
 quia non est ab alio}. Et similiter dici potest {\itshape similitudo
 principii} veritas divina, inquantum esse suum non est suo intellectui
 dissimile.


&

第二異論に対しては、次のように言われるべきである。私たちの知性の真は、自
らの根源、すなわち事物へ一致させられることによる。私たちの知性は事物から
認識を受け取るからである。また、諸事物の真理は、自らの根源、すなわち神の
知性に一致させられることによる。しかしこのことは、厳密に言えば、神の真理
においては語られえない。真理が、根源を持つ子に固有化されるかぎりで、とい
うのでないかぎり。そうではなく、私たちが本質的に語られた真理について述べ
るならば、「父が自らによって在るのは、他によって在るのではないからである」
と言われる場合のように、肯定的な真理が否定的な真理に解体されることによら
ない限り、それ［＝真理とは根源への類似であるということ］が理解されること
はできない。同様に、「根源への類似」ということも、その存在が、自らの知性
に類似していないことがない、という意味で、神の真理について言われうる。

\\


{\scshape Ad tertium dicendum} quod non ens et privationes non habent ex seipsis
 veritatem, sed solum ex apprehensione intellectus. Omnis autem
 apprehensio intellectus a Deo est, unde quidquid est veritatis in hoc
 quod dico, {\itshape istum fornicari est verum}, totum est a Deo. Sed
 si arguatur, {\itshape ergo istum fornicari est a Deo}, est fallacia
 accidentis.


&

第三異論に対しては、次のように言われるべきである。
非有と欠如は、自らに基づいて真理をもつことがなく、知性の把握にもとづいて
 のみ真理をもつ。ところで、知性の把握はすべて神によってある。したがって、
私が「その人が姦淫することは真である」と言うことの中で、真理に属することは
 何であれ、すべて神による。しかし、「それゆえ、その人が姦淫するこ
 とは神による」と論じるならば、それは附帯性の誤謬である。




\end{longtable}
\newpage




\rhead{a.~6}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS SEXTUS}}\\
 {\large UTRUM SIT UNA SOLA VERITAS, SECUNDUM QUAM OMNIA SUNT VERA}\\
 {\footnotesize I {\itshape Sent.}, d.~19, q.~5, a.~2; III {\itshape
 SCG.}, c.~48; {\itshape De Verit.}, q.~1, a.~4; q.~21, a.~4, ad 5;
 q.~27, a.~1, ad 7; {\itshape Quodl}.~X, q.~4, a.~1.}\\
 {\Large 第六項\\それによってすべてが真であるような、ただ一つの真理が存
 在するか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\huge A}{\scshape d sextum sic proceditur}. Videtur
quod una sola sit veritas, secundum quam omnia sunt vera. Quia, secundum
Augustinum, nihil est maius mente humana, nisi Deus. Sed veritas est
maior mente humana, alioquin mens iudicaret de veritate; nunc autem
omnia iudicat secundum veritatem, et non secundum seipsam. Ergo solus
Deus est veritas. Ergo non est alia veritas quam Deus.


&

第六項の問題へ、議論は以下のように進められる。
すべてがそれによって真であるような、ただ一つの真理が存在すると思われる。
 理由は以下の通り。アウグスティヌスによれば、神以外に、人間精神より大き
 いものはない。しかし、真理は人間の精神よりも大きい。さもなければ、精神
 は真理について判断したであろうが、じっさいには精神はすべてについて真理
 によって判断するのであり、自分自身によって判断するのではない。ゆえに、
 ただ神だけが真理である。ゆえに、神以外の真理は存在しない。

\\


2 {\scshape Praeterea}, Anselmus dicit, in
libro {\itshape de Veritate}, quod sicut tempus se habet ad temporalia, ita veritas
ad res veras. Sed unum est tempus omnium temporalium. Ergo una est
veritas, qua omnia vera sunt.


&

さらに、アンセルムスは『真理論』という書物の中で、時間が時間的なものに関
 係するように、真理は真の事物に関係する、と述べている。しかし、すべての
 時間的なものが関係する時間は一つである。ゆえに、万物がそれによって真で
 あるところの真理は一つである。

\\


{\scshape Sed contra est} quod in Psalmo {\scshape xi}
dicitur, {\itshape diminutae sunt veritates a filiis hominum}.


&

しかし反対に、『詩編』11で「人間の息子たちによって、諸真理が減じられた」
 \footnote{「人の子らの中から信仰のある人は消え去りました」(12:2)}
 と言われている。

\\


{\scshape Respondeo dicendum} quod quodammodo
una est veritas, qua omnia sunt vera, et quodammodo non. Ad cuius
evidentiam, sciendum est quod, quando aliquid praedicatur univoce de
multis, illud in quolibet eorum secundum propriam rationem invenitur,
sicut {\itshape animal} in qualibet specie animalis.

&

解答する。以下のように言われるべきである。
ある意味で、それによって万物が真である真理は一つだが、ある意味ではそうで
 ない。これを明らかにするためには、以下のことが知られるべきである。
或るもの(X)が多くのもの(Y)に一義的に述語づけられるとき、たとえば、「動物」が、
 動物のどんな種の中にも見出されるように、その或るもの(X)が、多くのもの
 (Y)のどの中にも、固有の性格において見出される。

\\



Sed quando aliquid dicitur
analogice de multis, illud invenitur secundum propriam rationem in uno
eorum tantum, a quo alia denominantur. Sicut {\itshape sanum} dicitur de animali et
urina et medicina, non quod sanitas sit nisi in animali tantum, sed a
sanitate animalis denominatur medicina sana, inquantum est illius
sanitatis effectiva, et urina, inquantum est illius sanitatis
significativa. Et quamvis sanitas non sit in medicina neque in urina,
tamen in utroque est aliquid per quod hoc quidem facit, illud autem
significat sanitatem. 


&

しかし、或るもの(X)が多くのもの(Y)に、アナロギア的に語られるとき、それ
 (X)は、それら(Y)のうち、ただ一つのものの中に固有の性格において見出され、
 それによって他のものが［Xと］名付けられる。
たとえば、「健康」は動物と尿と薬について語られるが、それは、健康が、ただ
 動物の中だけにある\footnote{nisiをnon nisiと読む。}、と語られるのではなく、動物の健康を作り出しうるという点で、
 動物の健康によって、薬が健康と名付けられ、また、動物の健康を表示しうる
 という点で、尿が健康と名付けられる。そして、薬や尿の中に健康はないが、
 しかし、この両者に何かが存在し、前者ではそれによって［動物の］健康を作
 り、後者ではそれを表示する。

\\




Dictum est autem quod veritas per prius est in
intellectu, et per posterius in rebus, secundum quod ordinantur ad
intellectum divinum. Si ergo loquamur de veritate prout existit in
intellectu, secundum propriam rationem, sic in multis intellectibus
creatis sunt multae veritates; etiam in uno et eodem intellectu,
secundum plura cognita. 



&

さて、真理は、先に知性の中に在り、事物の中には、それが神の知性に秩序づけ
られる点で、後に在るということが述べられた。ゆえに、私たちが、［真理の］
固有の性格にしたがって、知性の中に存在するものとしての真理について語るな
らば、その場合には、被造の多くの知性の中に多くの真理が存在する。そして一
 つの同一の知性の中にも、複数のものが認識されるのに応じて［多くの真理が
 存在する］。

\\



Unde dicit Glossa super illud Psalmi {\scshape xi},
{\itshape diminutae sunt veritates a filiis hominum} etc., quod sicut ab una facie
hominis resultant plures similitudines in speculo, sic ab una veritate
divina resultant plures veritates. 




&

このことから、かの『詩編』11「人間の息子たちによって、諸真理が減じられた」
 の『解説』は、ちょうど、人間の一つの顔から、鏡の中に複数の類似が結果と
 して生じるように、神の一つの真理から、複数の真理が結果として生じる、と
 語る。

\\


Si vero loquamur de veritate secundum
quod est in rebus, sic omnes sunt verae una prima veritate, cui
unumquodque assimilatur secundum suam entitatem. Et sic, licet plures
sint essentiae vel formae rerum, tamen una est veritas divini
intellectus, secundum quam omnes res denominantur verae.

&

他方、私たちが諸事物の中にあるかぎりでの真理について語るならば、すべての
 事物は一つの第一真理によって真であり、各々のものは、自らの存在性にした
 がって、それに類似化されている。この意味で、事物の本質や形相は複数ある
 が、しかし、すべての事物がそれによって真と名付けられるところの神の知性
 の真理は一つである。


\\



{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod anima
non secundum quamcumque veritatem iudicat de rebus omnibus; sed secundum
veritatem primam, inquantum resultat in ea sicut in speculo, secundum
prima intelligibilia. Unde sequitur quod veritas prima sit maior
anima. Et tamen etiam veritas creata, quae est in intellectu nostro, est
maior anima, non simpliciter, sed secundum quid, inquantum est perfectio
eius; sicut etiam scientia posset dici maior anima. Sed verum est quod
nihil subsistens est maius mente rationali, nisi Deus.


&

第一異論に対しては、それゆえ、以下のように言われるべきである。魂がすべて
の事物について判断するのは、どんな真理にしたがってでもというわけではなく、
第一真理にしたがってである。それは、［第一真理は］第一の可知的なものである点で、
 あたかも鏡の中のように、魂の中に［それら諸真理が］結果として生じる限り
 においてである。したがって、第一真理は魂より大きいことが帰結する。しか
 し、私たちの知性の中にある被造の真理もまた、魂よりも大きいが、それは、
 端的にではなく、ある意味において、［被造の真理が］知性の完成である限り
 においてである。この意味で、知もまた、魂よりも大きいと言われうるであろ
 う。しかし、自存するもので理性的な精神よりも大きいのは神以外ない、とい
 うことは、真である。

\\


{\scshape Ad secundum dicendum} quod dictum
Anselmi veritatem habet, secundum quod res dicuntur verae per
comparationem ad intellectum divinum.


&

第二異論に対しては、以下のように言われるべきである。
アンセルムスが言うことは、事物が神の知性との関係によって真と言われるかぎ
 りでは、真理性をもっている。

\\


\end{longtable}
\newpage

\rhead{a.~7}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS SEPTIMUS}}\\
 {\large UTRUM VERITAS CREATA SIT AETERNA}\\
 {\footnotesize Supra, q.~10, a.~3, ad 3; I {\itshape Sent.}, d.~19,
 q.~5, a.~3; II {\itshape SCG.}, c.~35; III, c.~82, 84; {\itshape De
 Verit.}, q.~1, a.~5; {\itshape De Pot.}, q.~3, a.~17, ad 27.}\\
 {\Large 第七項\\被造の真理は永遠か}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\huge A}{\scshape d septimum sic
 proceditur}. Videtur quod veritas creata sit aeterna. Dicit enim
 Augustinus, in libro {\itshape De Libero Arbitrio}, quod nihil est magis aeternum
 quam ratio circuli, et duo et tria esse quinque. Sed horum veritas est
 veritas creata. Ergo veritas creata est aeterna.


&

第七項の問題へ、議論は以下のように進められる。
被造の真理は永遠だと思われる。理由は以下の通り。
アウグスティヌスは、『自由意志』という書物の中で、円の概念や、二足す三は
 五であること以上に永遠なものはない、と述べている。
ところが、これらのことの真理は、被造の真理である。ゆえに、被造の真理は永
 遠である。

\\



{\scshape 2 Praeterea}, omne quod est semper,
 est aeternum. Sed universalia sunt ubique et semper. Ergo sunt
 aeterna. Ergo et verum, quod est maxime universale.


&
さらに、すべて、常に在るものは永遠である。
ところが、普遍的なものは、いたるところに、そして、常に在る。
ゆえに、それは永遠である。ゆえに、最大限に普遍的である「真」もまた、永遠
 である。


\\



{\scshape 3 Praeterea}, id quod est verum in
 praesenti, semper fuit verum esse futurum. Sed sicut veritas
 propositionis de praesenti est veritas creata, ita veritas
 propositionis de futuro. Ergo aliqua veritas creata est aeterna.


&

さらに、現在、真であるものは、「それが未来にあるだろう」ということが常に真
 であった。ところが、現在についての命題の真理が被造の真理であるように、
 未来についての命題の真理もまた被造の真理である。ゆえに、なんらかの被造
 の真理が永遠である。

\\



{\scshape 4 Praeterea}, omne quod caret
 principio et fine, est aeternum. Sed veritas enuntiabilium caret
 principio et fine. Quia, si veritas incoepit cum ante non esset, verum
 erat veritatem non esse, et utique aliqua veritate verum erat, et sic
 veritas erat antequam inciperet. Et similiter si ponatur veritatem
 habere finem, sequitur quod sit postquam desierit, verum enim erit
 veritatem non esse. Ergo veritas est aeterna.


&

さらに、すべて、始まりと終わりを欠くものは永遠である。
ところが、命題されうるものの真理は、始まりと終わりを欠く。
というのも、もし、真理が存在し始めたとすると、その前に真理は存在しなかっ
 たのだから、「真理が存在しない」ということが真であった。そして、このこ
 とは、なんらかの真理によって真であったから、真理が存在し始める前に真理
 があったことになる。同様に、もし真理が終わりをもつとされるならば、その
 帰結として、真理がなくなったあと、「真理が存在しない」ことが真であるだ
 ろう。ゆえに、真理は永遠である。

\\



{\scshape Sed contra est} quod solus Deus est
 aeternus, ut supra habitum est.


&

しかし反対に、前に論じられたとおり、ただ神のみが永遠である。

\\



{\scshape Respondeo dicendum} quod veritas
 enuntiabilium non est aliud quam veritas intellectus. Enuntiabile enim
 et est in intellectu, et est in voce. Secundum autem quod est in
 intellectu, habet per se veritatem. Sed secundum quod est in voce,
 dicitur verum enuntiabile, secundum quod significat aliquam veritatem
 intellectus; non propter aliquam veritatem in enuntiabili existentem
 sicut in subiecto. 


&

解答する。以下のように言われるべきである。命題の真理は、知性の真理に他な
らない。じっさい、命題は、知性の中にも音声の中にもある。知性の中にあるか
ぎりで、それは自体的に真理をもつが、音声の中にあるかぎりでは、それは、な
んらかの知性の真理を表示するという点で、真の命題と言われる。つまり、命題
が真と言われるのは、基体としての命題の中に存在する、なんらかの真理のため
にではない。

\\


Sicut urina dicitur sana, non a sanitate quae in
 ipsa sit, sed a sanitate animalis, quam significat. Similiter etiam
 supra dictum est quod res denominantur verae a veritate
 intellectus. Unde si nullus intellectus esset aeternus, nulla veritas
 esset aeterna. Sed quia solus intellectus divinus est aeternus, in ipso
 solo veritas aeternitatem habet. Nec propter hoc sequitur quod aliquid
 aliud sit aeternum quam Deus, quia veritas intellectus divini est ipse
 Deus, ut supra ostensum est.

&

たとえば、尿が健康と言われるのは、尿の中にある健康によってではなく、尿が
 それを表示する動物の健康によってである。同様に、事物もまた、知性の真理
 によって真と名付けられることが、先に述べられた。
したがって、もし、どんな知性も永遠でなかったならば、どんな真理もまた永遠
 でなかったであろう。ところが、ただ神の知性だけが永遠だから、その中での
 み、真理は永遠性を有する。
だからといって、神以外の何かが永遠だということにはならない。なぜなら、神
 の知性の真理は、前に示されたとおり、神自身だからである。

\\


{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod ratio
 circuli, et duo et tria esse quinque, habent aeternitatem in mente
 divina.


&

第一異論に対しては、それゆえ、以下のように言われるべきである。
円の概念や、二足す三は五であるということは、神の精神の中で、永遠性を有す
 る。


\\



{\scshape Ad secundum dicendum} quod aliquid
 esse semper et ubique, potest intelligi dupliciter. Uno modo, quia
 habet in se unde se extendat ad omne tempus et ad omnem locum, sicut
 Deo competit esse ubique et semper. Alio modo, quia non habet in se quo
 determinetur ad aliquem locum vel tempus, sicut materia prima dicitur
 esse una, non quia habet unam formam, sicut homo est unus ab unitate
 unius formae, sed per remotionem omnium formarum distinguentium. Et per
 hunc modum, quodlibet universale dicitur esse ubique et semper,
 inquantum universalia abstrahunt ab hic et nunc. Sed ex hoc non
 sequitur ea esse aeterna, nisi in intellectu, si quis sit aeternus.

&


第二異論に対しては、以下のように言われるべきである。
あるものが常にいたるところに存在するということは、二通りに理解されうる。
 一つには、自らの中に、すべての時間とすべての場所に及ぶ根拠をもつという
 理由によってであり、ちょうどそれは、神に、いたるところに常に存在すると
 いうことが属するようにである。
もう一つには、自らの中に、なんらかの場所や時間に限定される根拠をもたない
 という理由によってであり、ちょうど、第一質料が一と言われるのが、人間が、
 一つの形相の一性によって一と言われるようなしかたで、一つの形相をもつか
 らではなく、区別するあらゆる形相をもたないことによってであるように。
この後者のかたちによって、どんな普遍も、「ここ」や「今」から抽象されてい
 るという点で、いたるところに常に存在すると言われる。しかし、このことか
 らは、それらの普遍が永遠であることは帰結せず、帰結するのは、もしなんら
 かの知性が永遠であるならば、その知性の中でのみ永遠だということだけであ
 る。


\\



{\scshape Ad tertium dicendum} quod illud quod
 nunc est, ex eo futurum fuit antequam esset, quia in causa sua erat ut
 fieret. Unde, sublata causa, non esset futurum illud fieri. Sola autem
 causa prima est aeterna. Unde ex hoc non sequitur quod ea quae sunt,
 semper fuerit verum ea esse futura, nisi quatenus in causa sempiterna
 fuit ut essent futura. Quae quidem causa solus Deus est.

&

第三異論に対しては、以下のように言われるべきである。
今存在するものは、存在するための自らの原因の中に存在していたから、存在す
 る以前に、「将来存在するだろう」ということ［が、真で］あった。ところが、
 第一原因だけが永遠である。ゆえに、それらが現在存在するということから、
 それらが将来存在するだろうということが常に真であったということは、将来
 存在するための永続的な原因の中に存在していたという意味でないかぎり、帰
 結しない。そして、そのような原因とは、ただ神だけである。

\\



{\scshape Ad quartum dicendum} quod, quia
 intellectus noster non est aeternus, nec veritas enuntiabilium quae a
 nobis formantur, est aeterna, sed quandoque incoepit. Et antequam
 huiusmodi veritas esset, non erat verum dicere veritatem talem non
 esse, nisi ab intellectu divino, in quo solum veritas est aeterna. 

&

第四異論に対しては、以下のように言われるべきである。
私たちの知性は永遠でないので、私たちによって形成される命題の真理も永遠で
 なく、ある時点で始まった。そして、そのような真理が存在する以前に、その
 ような真理が存在しないと語ることは、神の知性によるのでない限り、真でな
 い。ただ神の知性の中でのみ、真理は永遠だからである。

\\

Sed
 nunc verum est dicere veritatem tunc non fuisse. Quod quidem non est
 verum nisi veritate quae nunc est in intellectu nostro, non autem per
 aliquam veritatem ex parte rei. Quia ista est veritas de non ente; non
 ens autem non habet ex se ut sit verum, sed solummodo ex intellectu
 apprehendente ipsum. Unde intantum est verum dicere veritatem non
 fuisse, inquantum apprehendimus non esse ipsius ut praecedens esse
 eius.

&

しかし、そのとき真理が存在しなかったと、今、語ることは真である。
ただし、これが真であるのは、今、私たちの知性の中にある真理によっ
 てであり、事物の側にある何らかの真理によるのではない。なぜなら、それは、
 非有についての真理であって、非有は自らに基づいて真であるようなものはも
 たず、ただ、それを捉える知性によってのみ真だからである。したがって、私
 たちが、そのものの存在に先立つものとして、それの非有を捉えるかぎりで、
 真理が存在しなかったと語ることは真である。




\end{longtable}
\newpage



\rhead{a.~8}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS OCTAVUS}}\\
 {\large UTRUM VERITAS SIT IMMUTABILIS}\\
 {\footnotesize I {\itshape Sent.}, d.~19, q.~5, a.~3; {\itshape De
 Verit.}, q.~1, a.~6.}\\
 {\Large 第八項\\真理は不変か}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\huge A}{\scshape d octavum sic proceditur}. Videtur
quod veritas sit immutabilis. Dicit enim Augustinus, in libro II {\itshape de
Libero Arbitrio}, quod veritas non est aequalis menti, quia esset
mutabilis, sicut et mens.

&

第八項の問題へ、議論は以下のように進められる。
真理は不変であると思われる。理由は以下の通り。
アウグスティヌスは『自由意志』2巻で次のように述べている。真理は、精神と
 等しいものではない。なぜなら、［もし等しいものであったならば、真理は］
 精神がそうであるように、可変的であっただろうから。


\\


{\scshape 2 Praeterea}, id quod remanet post
omnem mutationem, est immutabile, sicut prima materia est ingenita et
incorruptibilis, quia remanet post omnem generationem et
corruptionem. Sed veritas remanet post omnem mutationem, quia post omnem
mutationem verum est dicere esse vel non esse. Ergo veritas est
immutabilis.

&

さらに、ちょうど、第一質料が、あらゆる生成と消滅のあとにも残るので、不生
不滅であるように、あらゆる変化のあとに残るものは不変である。
ところが、真理はあらゆる変化のあとに残る。なぜなら、あらゆる変化のあと、
 「ある」とか「ない」と言うことは真だからである。ゆえに、真理は不変であ
 る。

\\


{\scshape 3 Praeterea}, si veritas
enuntiationis mutatur, maxime mutatur ad mutationem rei. Sed sic non
mutatur. Veritas enim, secundum Anselmum, est rectitudo quaedam,
inquantum aliquid implet id quod est de ipso in mente divina. Haec autem
propositio, {\itshape Socrates sedet}, accipit a mente divina ut significet
Socratem sedere, quod significat etiam eo non sedente. Ergo veritas
propositionis nullo modo mutatur.

&

さらに、もし命題の真理が変化するならば、最大限に、事物の変化に即して変化
 する。ところが、そのようには変化しない。理由は以下の通り。アンセルムスに
 よれば、真理とは、神の精神の中でそれにかかわることを満たすなにかという点
 での、一種の正直である。ところが、「ソクラテスは座っている」というこの
 命題は、ソクラテスが座っていることを表示することを、神の精神から受け取っ
 ていて、ソクラテスが座ってないときでも、このことを表示している。ゆえに、
 命題の真理はけっして変化しない


\\


{\scshape 4 Praeterea}, ubi est eadem causa, et
idem effectus. Sed eadem res est causa veritatis harum trium
propositionum {\itshape Socrates sedet, sedebit, et sedit}. Ergo eadem est harum
veritas. Sed oportet quod alterum horum sit verum. Ergo veritas harum
propositionum immutabiliter manet. Et eadem ratione cuiuslibet alterius
propositionis.

&

さらに、同じ原因があるところには、同じ結果がある。
ところが、「ソクラテスは座っている」「ソクラテスは座るだろう」「ソクラテ
 スは座った」という三つの命題の真理の原因は同じ事態である。ゆえに、これ
 らの命題の真理は同じである。ところが、これらの［命題の］うち、一つは真
 でなければならない。 ゆえに、これらの命題の真理は、変化せずに留まる。同
 じ理由で、これらの他の命題の真理についても同じことが言える。

\\


{\scshape Sed contra est} quod dicitur in
{\itshape Psalmo} {\scshape xi}, diminutae sunt veritates a filiis hominum.

&
しかし反対に、『詩編』11「諸々の真理が、人間たちの子らから減じられた」と
 言われている。


\\


{\scshape Respondeo dicendum} quod, sicut supra
dictum est, veritas proprie est in solo intellectu, res autem dicuntur
verae a veritate quae est in aliquo intellectu. Unde mutabilitas
veritatis consideranda est circa intellectum. Cuius quidem veritas in
hoc consistit, quod habeat conformitatem ad res intellectas. Quae quidem
conformitas variari potest dupliciter, sicut et quaelibet alia
similitudo, ex mutatione alterius extremi. Unde uno modo variatur
veritas ex parte intellectus, ex eo quod de re eodem modo se habente
aliquis aliam opinionem accipit, alio modo si, opinione eadem manente,
res mutetur. Et utroque modo fit mutatio de vero in falsum. 

&

解答する。以下のように言われるべきである。
前に述べられたとおり、真理は、固有の意味では、ただ知性の中だけにあり、事
 物は、何らかの知性の中にある真理によって真と言われる。したがって、真理
 の可変性は、知性をめぐって考察されるべきである。
実に知性の真理は、知性認識された事物への一致を有することにおいて成立する。
 そして、この一致は、他のどんな類似でもそうであるように、二通りの仕方で
 変わりうる。すなわち、その両端の変化によってである。したがって、一つに
 は、事物は同一に留まっているのに、だれかが別の考えを抱く場合のように、
 真理は知性の側から変化する。また、もう一つには、考えが同一に留まってい
 るのに、事物が変化する場合である。この両方の仕方で、真から偽への変化が
 生じる。

\\

Si ergo sit
aliquis intellectus in quo non possit esse alternatio opinionum, vel
cuius acceptionem non potest subterfugere res aliqua, in eo est
immutabilis veritas. Talis autem est intellectus divinus, ut ex
superioribus patet. Unde veritas divini intellectus est
immutabilis. Veritas autem intellectus nostri mutabilis est. Non quod
ipsa sit subiectum mutationis, sed inquantum intellectus noster mutatur
de veritate in falsitatem; sic enim formae mutabiles dici
possunt. Veritas autem intellectus divini est secundum quam res
naturales dicuntur verae, quae est omnino immutabilis.


&

ゆえに、もし、思いの変化がありえないような知性が存在するならば、あるいは、
 どんな事物もその理解から逃れることができないような知性が存在するならば、
 そこに不変の真理がある。ところが、これまでに述べたことから明らかなとお
 り、神の知性はそのようなものである。したがって、神の知性の真理は不変で
 ある。他方、私たちの知性の真理は可変である。ただし、真理が変化の基体だ
 というのではなく、私たちの知性が、真理から虚偽へと変化する限りにおいて
 である。じっさい、このような意味で、形相が可変的だと言われうる。
これに対して、神の知性の真理は、それにしたがって、自然的諸事物が真と言わ
 れるものであって、あらゆる点で不変である。

\\

{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod
Augustinus loquitur de veritate divina.

&

第一異論に対しては、それゆえ、以下のように言われるべきである。
アウグスティヌスは、神の真理について語っている。

\\


{\scshape Ad secundum dicendum} quod verum et ens sunt
convertibilia. Unde, sicut ens non generatur neque corrumpitur per se,
sed per accidens, inquantum hoc vel illud ens corrumpitur vel generatur,
ut dicitur in I {\itshape Physic}.; ita veritas mutatur, non quod nulla
veritas remaneat, sed quia non remanet illa veritas quae prius erat.

& 

第二異論に対しては、以下のように言われるべきである。真と有は置換されう
る。したがって、『自然学』1巻で述べられるとおり、有は自体的に生成消滅
せず、この有やあの有が、消滅したり生成したりするという点で、附帯的に生成
消滅するように、真理も、どんな真理も残らないというかたちで変化するのでは
 なく、以前にあったあの真理が留まらない、というかたちで変化する。


\\


{\scshape Ad tertium dicendum} quod propositio
non solum habet veritatem sicut res aliae veritatem habere dicuntur,
inquantum implent id quod de eis est ordinatum ab intellectu divino; sed
dicitur habere veritatem quodam speciali modo, inquantum significat
veritatem intellectus. Quae quidem consistit in conformitate intellectus
et rei. Qua quidem subtracta, mutatur veritas opinionis, et per
consequens veritas propositionis. Sic igitur haec propositio, Socrates
sedet, eo sedente vera est et veritate rei, inquantum est quaedam vox
significativa; et veritate significationis, inquantum significat
opinionem veram. Socrate vero surgente, remanet prima veritas, sed
mutatur secunda.

&

第三異論に対しては、以下のように言われるべきである。
命題は、他の事物が真理をもつと言われると同じように、それらについて神の知
 性によって秩序づけられているものを満たすかぎりで真理をもつだけでなく、
 一種独特の意味で、知性の真理を表示するかぎりで、真理をもつと言われる。
この知性の真理は、知性と事物の一致において成立する。この一致がなくなると、
 思いの真理が変化し、その結果、命題の真理が変化する。ゆえに、このように
 して、「ソクラテスが座っている」というこの命題は、彼が座っているとき、
 ある種の表示的音声であるかぎりで、事物の真理によって真であり、また、真
 である思いを表示するかぎりで、表示の真理によって真である。しかし、ソク
 ラテスが立ち上がると、第一の真理は留まるが、第二の真理は変化する。

\\


{\scshape Ad quartum dicendum} quod sessio
Socratis, quae est causa veritatis huius propositionis, Socrates sedet,
non eodem modo se habet dum Socrates sedet, et postquam sederit, et
antequam sederet. Unde et veritas ab hoc causata, diversimode se habet;
et diversimode significatur propositionibus de praesenti, praeterito et
futuro. Unde non sequitur quod, licet altera trium propositionum sit
vera, quod eadem veritas invariabilis maneat.

&

第四異論に対しては、以下のように言われるべきである。ソクラテスが座ってい
ること［$=$という事態］は、「ソクラテスが座っている」というこの命題の真理
の原因であるが、ソクラテスが座っているあいだと、座っていて立ち上がったあ
とと、座る前とでは、同じかたちで関係するわけではない。したがって、これが
原因となって生じる真理もまた、異なる関係にあるのであって、現在、過去、未
来という、異なるかたちで表示される。したがって、たしかに三つの命題のどれか一つは
真であるけれども、このことから、同一の不変の真理が留まるということが帰結するわけではな
 い。


\end{longtable}

\end{document}