\documentclass[10pt]{jsarticle} % use larger type; default would be 10pt
%\usepackage[utf8]{inputenc} % set input encoding (not needed with XeLaTeX)
%\usepackage[round,comma,authoryear]{natbib}
%\usepackage{nruby}
\usepackage{okumacro}
\usepackage{longtable}
%\usepqckage{tablefootnote}
\usepackage[polutonikogreek,english,japanese]{babel}
%\usepackage{amsmath}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{color}

%----- header -------
\usepackage{fancyhdr}
\lhead{{\it Summa Theologiae} I, q.~15}
%--------------------

\bibliographystyle{jplain}

\title{{\bf PRIMA PARS}\\{\HUGE Summae Theologiae}\\Sancti Thomae
Aquinatis\\{\sffamily QUEAESTIO DECIMAQUINTA}\\DE IDEIS}
\author{Japanese translation\\by Yoshinori {\sc Ueeda}}
\date{Last modified \today}


%%%% コピペ用
%\rhead{a.~}
%\begin{center}
% {\Large {\bf }}\\
% {\large }\\
% {\footnotesize }\\
% {\Large \\}
%\end{center}
%
%\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
%
%&
%
%
%\\
%\end{longtable}
%\newpage



\begin{document}
\maketitle
\pagestyle{fancy}

\begin{center}
{\Large 第十五問\\イデアについて}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
{\huge P}{\scshape ost} considerationem de scientia Dei, restat
 considerare de ideis. Et circa hoc quaeruntur tria. 

\begin{enumerate}
 \item an sint ideae.
 \item utrum sint plures, vel una tantum.
 \item utrum sint omnium quae cognoscuntur a Deo.
\end{enumerate}


&

神の知を考察した後、イデアについて考察することが残っている。
これについて三つのことが問われる。

\begin{enumerate}
 \item イデアは存在するか。
 \item イデアは複数か、あるいは、ただ一つか。
 \item 神によって認識されるすべてのものにイデアがあるか。
\end{enumerate}

\end{longtable}


\newpage

\rhead{a.~1}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS PRIMUS}}\\
 {\large UTRUM IDEAE SINT}\\
 {\footnotesize Infra, q.~44, a.~3; I {\itshape Sent.}, d.~36, q.~2,
 a.~1; {\itshape De Verit.}, q.~3, a.~1; I {\itshape Metaphys.}, lect.~15.}\\
 {\Large 第一項\\イデアが存在するか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}


{\huge A}{\scshape d primum sic proceditur}. Videtur quod ideae non
sint. Dicit enim Dionysius, {\scshape vii} cap.~{\itshape de Div.~Nom}.,
quod Deus non cognoscit res secundum ideam. Sed ideae non ponuntur ad
aliud, nisi ut per eas cognoscantur res. Ergo ideae non sunt.

&
第一に対しては、次のように進められる。
イデアは存在しないと思われる。なぜなら、ディオニュシウスは『神名論』7章
 で、神はイデアにしたがって事物を認識しないと述べている。しかし、イデア
 が措定されるのは、それによって事物が認識されるために他ならない。ゆえに、
 イデアは存在しない。


\\


{\scshape 2 Praeterea}, Deus in seipso cognoscit omnia,
ut supra dictum est. Sed seipsum non cognoscit per ideam. Ergo nec alia.

&

さらに、前に述べられたとおり、神は、自己自身の中に万物を認識する。ところ
 が、自己自身を、イデアによって認識することはない。ゆえに、他のものもま
 た［イデアによって認識することはない］。

\\


{\scshape 3 Praeterea}, idea ponitur ut principium
cognoscendi et operandi. Sed essentia divina est sufficiens principium
cognoscendi et operandi omnia. Non ergo necesse est ponere ideas.

&
さらに、イデアは、認識と働きの根源として措定される。ところが、神の本質は、
 万物を認識し、万物に働きかけるのに十分な根源である。ゆえに、イデアを措
 定することは必要でない。


\\


{\scshape Sed contra est} quod dicit Augustinus, in libro {\itshape
Octoginta trium quaest}., {\itshape tanta vis in ideis constituitur, ut,
nisi his intellectis, sapiens esse nemo possit}.

&

しかし反対に、アウグスティヌスは『八十三問題集』の中で「イデアの中には、
 もしこれらが知性認識されなければ、だれも知者でありえないほどの力がある」
 と述べている。

\\


{\scshape Respondeo dicendum} quod necesse est ponere in
mente divina ideas. {\itshape Idea} enim Graece, Latine {\itshape forma} dicitur, unde per
ideas intelliguntur formae aliarum rerum, praeter ipsas res
existentes. Forma autem alicuius rei praeter ipsam existens, ad duo esse
potest, vel ut sit exemplar eius cuius dicitur forma; vel ut sit
principium cognitionis ipsius, secundum quod formae cognoscibilium
dicuntur esse in cognoscente. Et quantum ad utrumque est necesse ponere
ideas. 


&

答えて言わなければならない。神の精神の中にイデアを措定することが必要であ
る。ギリシャ語で「イデア」［と言われるもの］は、ラテン語で「形相」と言わ
れる。ここから、「イデア」によって、「他の事物の、その事物の外に存在す
 る形相」が理解される。ところで、ある事物の、その事物の外に存在する形相
 は、二つの点にかんしてありうる。一つには、「Ｘの形相」と言われるそのＸ
 の範型としてであり、もう一つには、そのＸの認識の根源としてである。とい
 うのも、認識されうるものの形相は認識者の中にあると言われるのだから。
そして、このどちらについても、イデアを措定することが必要である。

\\


Quod sic patet. In omnibus enim quae non a casu generantur,
necesse est formam esse finem generationis cuiuscumque. Agens autem non
ageret propter formam, nisi inquantum similitudo formae est in
ipso. Quod quidem contingit dupliciter. In quibusdam enim agentibus
praeexistit forma rei fiendae secundum esse naturale, sicut in his quae
agunt per naturam; sicut homo generat hominem, et ignis ignem. In
quibusdam vero secundum esse intelligibile, ut in his quae agunt per
intellectum; sicut similitudo domus praeexistit in mente
aedificatoris. Et haec potest dici idea domus, quia artifex intendit
domum assimilare formae quam mente concepit. 


&

このことは、以下のようにして明らかである。偶然に生まれるのでないすべての
ものにおいて、形相がそれぞれの生成の目的であることが必要である。ところが、
作用者は、形相の類似が自分の中にないかぎり、その形相を目的として働くことがな
い。こういうことは、二通りに生じる。ある作用者の中には、作られるべき事物
の形相が、自然本性的存在に即して先在する。それはちょうど、人間が人間
を生み、火が火を生む場合のように、本性によって働くものの中に存在するよう
 なかたちである。他方、ある作用者の中には、可知的な存在に即して［先在す
 る］。それはちょうど、家の類似が、建築家の精神の中に先在する場合のよう
 に、知性によって働くものの中にあるようなかたちでである。そして、この後
 者［の形相］が、家のイデアと言われうる。なぜなら、技術者は、精神によっ
 て捉えた形相に、家を似せることを意図するからである。


\\


Quia igitur mundus non est
casu factus, sed est factus a Deo per intellectum agente, ut infra
patebit, necesse est quod in mente divina sit forma, ad similitudinem
cuius mundus est factus. Et in hoc consistit ratio ideae.

&

ゆえに、後に明らかになるように、世界は偶然に生じたのではなく、知性によっ
 て働く神によって作られたのだから、神の精神の中には形相があり、その類似
 に向けて世界が作られたことが必要である。そしてここに、イデアの性格が成立する。

\\


{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod Deus non
intelligit res secundum ideam extra se existentem. Et sic etiam
Aristoteles improbat opinionem Platonis de ideis, secundum quod ponebat
eas per se existentes, non in intellectu.

&

第一に対しては、それゆえ、次のように言われるべきである。
神は、自己の外に存在するイデアにしたがって事物を知性認識するのではない。
 この意味で、アリストテレスも、知性の中ではなくそれ自体で存在するイデア
 を措定した点で、イデアについてのプラトンの意見を批判している。

\\


{\scshape Ad secundum dicendum} quod, licet Deus per
essentiam suam se et alia cognoscat, tamen essentia sua est principium
operativum aliorum, non autem sui ipsius, et ideo habet rationem ideae
secundum quod ad alia comparatur, non autem secundum quod comparatur ad
ipsum Deum.

&

第二に対しては次のように言われるべきである。
たしかに、神は、自分の本質によって自己と他のものを認識する。そして神
 の本質は他のものに対して働きかける根源だが、しかし、自分自身に働きかけ
 る根源ではない。ゆえに、神が他のものへ関係する点で、イデアの性格をもつ
 が、神自身へ関係する点で、イデアの性格をもつことはない。

\\


{\scshape Ad tertium dicendum} quod Deus secundum
essentiam suam est similitudo omnium rerum. Unde idea in Deo nihil est
aliud quam Dei essentia.

&
第三に対しては次のように言われるべきである。
神は、自己の本質に即して、すべての事物の類似である。したがって、神の中の
 イデアは、神の本質以外のものではない。




\end{longtable}
\newpage


\rhead{a.~2}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS SECUNDUS}}\\
 {\large UTRUM SINT PLURES IDEAE}\\
 {\footnotesize Infra, q.~44, a.~3; q.~47, a.~1, ad 2; I {\itshape
 Sent.}, d.~36, q.~2, a.~2; III, d.~45, a.~2, qu$^a$ 2; I {\itshape
 SCG.}, c.~54; {\itshape De Pot.}, q.~3, a.~16, ad 12, 13; {\itshape De
 Verit.}, q.~3, a.~2; {\itshape Quodl}.~IV, q.~1.}\\
 {\Large 第二項\\複数のイデアが存在するか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}


{\huge A}{\scshape d secundum sic proceditur}. Videtur quod
non sint plures ideae. Idea enim in Deo est eius essentia. Sed essentia
Dei est una tantum. Ergo et idea est una.

&
第二にかんしては次のように進められる。
複数のイデアがあるのではないと思われる。なぜなら、神の中のイデアは神の本
 質である。ところが、神の本質は一つだけである。ゆえに、イデアは一つであ
 る。

\\


{\scshape 2 Praeterea}, sicut idea est principium
cognoscendi et operandi, ita ars et sapientia. Sed in Deo non sunt
plures artes et sapientiae. Ergo nec plures ideae.

&

さらに、イデアが認識と働きの根源であるように、技術と知恵もそう［＝認識と
 働きの根源］である。ところが、神の中に、複数の技術や知恵はない。ゆえに、
 複数のイデアもない。

\\


3 Si dicatur quod ideae multiplicantur
secundum respectus ad diversas creaturas, contra, pluralitas idearum est
ab aeterno. Si ergo ideae sunt plures, creaturae autem sunt temporales,
ergo temporale erit causa aeterni.

&

［この第二異論に対して］もし、イデアはさまざまな被造物にかんする限りで複
 数化されると言われるなら、それに反対して以下のように言う。［イデアが複数
 だとすると、その］イデアの複数性は、永遠からである。ゆえに、もしイデアが
 複数であるならば、被造物は時間的なものだから、時間的なものが永遠的なもの
 の原因であることになる。［しかしこれはありえない。ゆえに、イデアは複数で
 ない。］

\\


{\scshape 4 Praeterea}, respectus isti aut sunt secundum
rem in creaturis tantum, aut etiam in Deo. Si in creaturis tantum, cum
creaturae non sint ab aeterno, pluralitas idearum non erit ab aeterno,
si multiplicentur solum secundum huiusmodi respectus. Si autem realiter
sunt in Deo, sequitur quod alia pluralitas realis sit in Deo quam
pluralitas personarum, quod est contra Damascenum, dicentem quod in
divinis omnia unum sunt, praeter {\itshape ingenerationem, generationem et
processionem}. Sic igitur non sunt plures ideae.

& さらに、［第三異論で言うような］この関係は、実在的には、被造物の中だけ
にあるか、あるいは、［被造物に加えて］神の中にもあるかのいずれかである。
もし、被造物の中だけにあるのなら、被造物は永遠から在るのではないから、も
し、このような関係だけに即して多数化されるのであれば、イデアの複数性は永
遠からでない。他方、もし、［このような関係が］神の中に実在的に在るとする
と、神の中に、ペルソナの複数性以外の実在的な複数性が在ることになるが、こ
れは、神において、「不生、出生、発出」以外にはすべてが一つである、と言う
ダマスケヌスに反する。このような理由で、複数のイデアは存在しない。

\\


{\scshape Sed contra est} quod dicit Augustinus, in libro {\itshape
Octoginta trium quaest}., {\itshape ideae sunt principales quaedam
formae vel rationes rerum stabiles atque incommutabiles, quia ipsae
formatae non sunt, ac per hoc aeternae ac semper eodem modo se habentes,
quae divina intelligentia continentur. Sed cum ipsae neque oriantur
neque intereant, secundum eas tamen formari dicitur omne quod oriri et
interire potest, et omne quod oritur et interit}.

&


しかし反対に、アウグスティヌスは、『八十三問題集』で次のように述べている。
「イデアは、諸事物の、一種の主要な安定して変化しえない形相ないし性格であ
り、というのも、それらは形成されたものでないからだが、そのために、それら
［イデア］は永遠で、常に同じあり方にあり、神の知性に含まれている。しかし、
それら［イデア］は、生じたり消えたりせず、むしろ、すべて生じたり消えたり
しうるもの、そして、すべて現に生じたり消えたりしているものは、それらにし
たがって、形成されると言われる」。


\\


{\scshape Respondeo dicendum} quod necesse est ponere plures ideas. Ad
cuius evidentiam, considerandum est quod in quolibet effectu illud quod
est ultimus finis, proprie est intentum a principali agente; sicut ordo
exercitus a duce. Illud autem quod est optimum in rebus existens, est
bonum ordinis universi, ut patet per philosophum in XII {\itshape
Metaphys}. 

&

答えて言わなければならない。複数のイデアを措定することが必要である。これ
を明らかにするためには、以下のことが考察されるべきである。どんな結果にお
いても、最終目的が、主要な作用者によって固有に意図される。たとえば、軍隊
の秩序が、指揮官によって［最終目的として固有に意図されるように］。ところ
で、『形而上学』12巻の哲学者によって明らかなとおり、存在する諸事物におい
て最善のものは、宇宙の秩序の善である。


\\


Ordo igitur universi est proprie a Deo intentus, et non per
accidens proveniens secundum successionem agentium, prout quidam
dixerunt quod Deus creavit primum creatum tantum, quod creatum creavit
secundum creatum, et sic inde quousque producta est tanta rerum
multitudo, secundum quam opinionem, Deus non haberet nisi ideam primi
creati. 


&

ゆえに、宇宙の秩序は、神によって固有に意図されているのであって、ある人々
が言ったように、作用者の継起によって偶然に生じたのではない。つまりその
人々は、神は第一の被造物だけを創造し、この被造物が第二の被造物を創造し、という
ようにして、これほど多い諸事物が生み出されたと言ったのだが、この意見
 に従うならば、神は第一の被造物のイデアしか持たなかったであろう。

\\




Sed si ipse ordo universi est per se creatus ab eo, et intentus ab ipso,
necesse est quod habeat ideam ordinis universi. Ratio autem alicuius
totius haberi non potest, nisi habeantur propriae rationes eorum ex
quibus totum constituitur, sicut aedificator speciem domus concipere non
posset, nisi apud ipsum esset propria ratio cuiuslibet partium eius. 



&


しかし、もし宇宙の秩序が、神によって自体的に創造され意図されたのであれば、
 神が宇宙の秩序のイデアを持つことが必要である。ところで、どんな全体の性格
 も、全体がそれから構成される個々のものの固有の性格が所有されないかぎり、
 所有されえない。たとえば、もし、建築家が、家のあらゆる部分について、それ
 の固有の性格を知っていないならば、彼は家の形象を捉えることができなかった
 であろうように。


\\


Sic
igitur oportet quod in mente divina sint propriae rationes omnium
rerum. Unde dicit Augustinus, in libro {\itshape Octoginta trium
quaest}., quod {\itshape singula propriis rationibus a Deo creata sunt}. Unde
sequitur quod in mente divina sint plures ideae. 


&

それゆえ、神の精神の中には、万物の固有の性格がある。このことから、アウグ
 スティヌスは『八十三問題集』で「個々のものが、固有の性格によって、神に
 創造された」と述べる。したがって、神の精神の中に複数のイデアがあること
 が帰結する。

\\



\hspace{1em}Hoc autem quomodo
divinae simplicitati non repugnet, facile est videre, si quis consideret
ideam operati esse in mente operantis sicut quod intelligitur; non autem
sicut species qua intelligitur, quae est forma faciens intellectum in
actu. 

&

しかしこのこと［＝神の精神の中に複数のイデアがあること］が、どうして神
 の単純性に反しないかということは、次のことを考えれば容易に分かる。
 つまり、働きの結果生じるもののイデアは、働きを行うものの精神の中に、知
 性認識されるものとして存在するのであり、知性を現実態にする形相である
 ［可知的］形象---これによって何かが知性認識されるのだが---として存在するのではない。


\\


Forma enim domus in mente aedificatoris est aliquid ab eo
intellectum, ad cuius similitudinem domum in materia format. Non est
autem contra simplicitatem divini intellectus, quod multa intelligat,
sed contra simplicitatem eius esset, si per plures species eius
intellectus formaretur. Unde plures ideae sunt in mente divina ut
intellectae ab ipso. 


&

たとえば、建築家の精神の中にある家の形相は、彼によって知性認識された何か
 であり、彼はそれの類似へ向けて、家を質料の中に形作る。
多くのものを知性認識することは、神の知性の単純性に反しないが、しかしもし、
 複数の形象によって、神の知性が形成されるということになると、それは神の
 単純性に反することになっただろう。したがって、複数のイデアが、神の精神
 の中に、神によって知性認識されたものとして存在する。


\\


\hspace{1em}Quod hoc modo potest videri. Ipse enim essentiam
suam perfecte cognoscit, unde cognoscit eam secundum omnem modum quo
cognoscibilis est. Potest autem cognosci non solum secundum quod in se
est, sed secundum quod est participabilis secundum aliquem modum
similitudinis a creaturis. 

&

このことは、次のようにして理解される。神は、自分の本質を完全に認識する。
 したがって、神は自分の本質を、それが認識可能であるあらゆるあり方で認識す
 る。さらに、［神の本質は、神によって］それ自体である［＝神の本質である］
 という観点からだけでなく、それが被造物によって、何らかの類似のあり方に即して分有されうるものであるという観点からもまた、認識されうる。

\\



Unaquaeque autem creatura habet propriam
speciem, secundum quod aliquo modo participat divinae essentiae
similitudinem. Sic igitur inquantum Deus cognoscit suam essentiam ut sic
imitabilem a tali creatura, cognoscit eam ut propriam rationem et ideam
huius creaturae. Et similiter de aliis. Et sic patet quod Deus
intelligit plures rationes proprias plurium rerum; quae sunt plures
ideae.

&

ところで、各々の被造物は、何らかのかたちで神の本質の類似を分有していると
 いう点で、固有の形象をもつ。ゆえに、神が、そのような被造物によってそのよ
 うに模倣されうるものとして自分の本質を認識する点で、神は自分の本質を、そ
 の被造物の固有の性格つまりイデアとして認識する。他のものについても同様で
 ある。このようにして、神が複数の事物の複数の固有の性格を、つまり複数のイ
 デアを知性認識することが明らかである。


\\


{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod idea non nominat
divinam essentiam inquantum est essentia, sed inquantum est similitudo
vel ratio huius vel illius rei. Unde secundum quod sunt plures rationes
intellectae ex una essentia, secundum hoc dicuntur plures ideae.

&

第一に対しては、それゆえ、次のように言われるべきである。「イデア」は、そ
れが本質であるという観点から神の本質を名付ける名ではなく、［神の本質が］
これやあの事物の類似ないし性格(ratio)であるという観点から神の本質を指す名
である。したがって、一つの本質に基づいて複数の性格が理解されるという点で、
複数のイデアが語られる。

\\


{\scshape Ad secundum dicendum} quod sapientia et ars
significantur ut quo Deus intelligit, sed idea ut quod Deus
intelligit. Deus autem uno intelligit multa; et non solum secundum quod
in seipsis sunt, sed etiam secundum quod intellecta sunt; quod est
intelligere plures rationes rerum. Sicut artifex, dum intelligit formam
domus in materia, dicitur intelligere domum, dum autem intelligit formam
domus ut a se speculatam, ex eo quod intelligit se intelligere eam,
intelligit ideam vel rationem domus. Deus autem non solum intelligit
multas res per essentiam suam, sed etiam intelligit se intelligere multa
per essentiam suam. Sed hoc est intelligere plures rationes rerum; vel,
plures ideas esse in intellectu eius ut intellectas.

&

第二に対しては次のように言われるべきである。「知恵」や「技術」は、神がそ
れによって知性認識するところのもの［＝能力］として表示されるが、「イデア」
は、神が知性認識するもの［＝対象］として表示される。また、神は、一によっ
 て多を知性認識するが、［その多が］それぞれ自身であるという点でだ
 けでなく、それらが知性認識されたものであるという点でも、認識する。これ
 が、諸事物の複数のイデアを知性認識することである。
たとえば、職人が、質料の中に家の形相を知性認識するときには、「家を知性認識
 する」と言われるが、自分によって観照されたものとして家の形相を知性認識
 するときは、自分がそれを知性認識することを知性認識することから、家のイ
 デア、あるいは家の性格を知性認識する。ところで神は、自分の本質によって
 多くの事物を知性認識するだけでなく、自分が自分の本質によって多くのもの
 を知性認識していることをも知性認識する。ところがこれは、諸事物の複数の
 性格、あるいは、複数のイデアが、彼の知性の中に、知性認識されたものとし
 て存在することを知性認識していることである。

\\


{\scshape Ad tertium dicendum} quod huiusmodi respectus,
quibus multiplicantur ideae, non causantur a rebus, sed ab intellectu
divino, comparante essentiam suam ad res.

&

第三に対しては、次のように言われるべきである。
イデアが多数化されるこのような関係は、諸事物が原因となってではなく、自分
 の本質を事物へ関係づける神の知性が原因となって生じる。

\\

{\scshape Ad quartum dicendum} quod respectus
multiplicantes ideas, non sunt in rebus creatis, sed in Deo. Non tamen
sunt reales respectus, sicut illi quibus distinguuntur personae, sed
respectus intellecti a Deo.

&

第四に対しては、次のように言われるべきである。
イデアを多数化させる関係は、創造された事物の中にではなく神の中にある。し
 かし、それはペルソナが区別されるような実在的な関係ではなく、神に知性認
 識された関係である。


\end{longtable}
\newpage


\rhead{a.~3}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS TERTIUS}}\\
 {\large UTRUM OMNIUM QUAE COGNOSCIT DEUS, SINT IDEAE}\\
 {\footnotesize I {\itshape Sent.}, d.~36, q.~2, a.~3; {\itshape De
 Pot.}, q.~1, a.~5, ad 10, 11; q.~3, a.~1, ad 13; {\itshape De Verit.},
 q.~3, a.~3 sqq.; {\itshape De Div.~Nom.}, cap.~5, lect.~3.}\\
 {\Large 第三項\\神が認識するすべてのものにイデアがあるか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\huge A}{\scshape d tertium sic proceditur}. Videtur quod non
omnium quae cognoscit Deus, sint ideae in ipso. Mali enim idea non est
in Deo, quia sequeretur malum esse in Deo. Sed mala cognoscuntur a
Deo. Ergo non omnium quae cognoscuntur a Deo, sunt ideae.


&

第三にかんしては次のように進められる。神が認識するすべてのもののイデアが、神のう
 ちにあるわけではないと思われる。なぜなら、悪のイデアは神のうちに
 ない。［もし在ったら］神のうちに悪があることになっただろうから。ところ
 が、悪は神によって認識される。ゆえに、神に認識されるすべてのものにイデ
 アがあるわけではない。

\\


{\scshape 2 Praeterea}, Deus cognoscit ea quae nec sunt nec erunt nec
fuerunt, ut supra dictum est. Sed horum non sunt ideae, quia dicit
Dionysius, {\scshape v} cap.~{\itshape de Div.~Nom}., quod {\itshape
exemplaria sunt divinae voluntates, determinativae et effectivae
rerum}. Ergo non omnium quae a Deo cognoscuntur, sunt ideae in ipso.


&

さらに、上で述べられたとおり、神は、現在、過去、未来に存在しないものを認
 識する。ところが、これらにはイデアがない。なぜなら、ディオニュシウスが
 『神名論』5章で「範型は、事物を限定し作り出しうる神の意志である」と述べ
 ているから。ゆえに、神によって認識されるすべてのものにイデアがあるわけ
 ではない。

\\


{\scshape 3 Praeterea}, Deus cognoscit materiam primam,
quae non potest habere ideam, cum nullam habeat formam. Ergo idem quod
prius.


&

さらに、神は第一質料を認識するが、これはイデアをもつことができない。なぜ
 なら、どんな形相ももたないから。ゆえに、前と同じ。

\\


{\scshape 4 Praeterea}, constat quod Deus scit non solum
species, sed etiam genera et singularia et accidentia. Sed horum non
sunt ideae, secundum positionem Platonis, qui primus ideas introduxit,
ut dicit Augustinus. Non ergo omnium cognitorum a Deo sunt ideae in
ipso.

&

さらに、神は種だけでなく類や個や附帯性も知ることが明らかである。ところが、
 これら［＝類、個、附帯性］にはイデアがない。これは、アウグスティヌスが言
 うように、最初にイデアを導入したプラトンの意見による。ゆえに、神によって
 認識されたすべてのもののイデアが、神の中にあるわけではない。

\\


{\scshape  Sed contra}, ideae sunt rationes in mente
divina existentes, ut per Augustinum patet. Sed omnium quae cognoscit,
Deus habet proprias rationes. Ergo omnium quae cognoscit, habet ideam.


&
しかし反対に、アウグスティヌスによって明らかなとおり、イデアとは、神の精
 神の中に存在する諸々の性格(rationes)である。ところが、神が認識するすべ
 てのものについて、神は固有の性格をもつ。ゆえに、神が認識するすべてのも
 のについて、神はイデアをもつ。

\\


{\scshape Respondeo dicendum} quod, cum ideae a Platone ponerentur
principia cognitionis rerum et generationis ipsarum, ad utrumque se
habet idea, prout in mente divina ponitur. Et secundum quod est
principium factionis rerum, {\itshape exemplar} dici potest, et ad
practicam cognitionem pertinet. Secundum autem quod principium
cognoscitivum est, proprie dicitur {\itshape ratio}; et potest etiam ad
scientiam speculativam pertinere. 


&

答えて言わなければならない。
イデアは、プラトンによって、諸事物の認識と生成の根源として措定されたので、
 イデアは、神の精神の中にあるものとして、そのどちらにも関係する。
諸事物の作成の根源としては、「範型」と言われることができ、実践的な認識に
 属する。他方、認識の根源であるという点では、固有に「性格」(ratio)と言われ
 る。また、それは観照的な知にも属しうる。

\\


Secundum ergo quod exemplar est,
secundum hoc se habet ad omnia quae a Deo fiunt secundum aliquod
tempus. Secundum vero quod principium cognoscitivum est, se habet ad
omnia quae cognoscuntur a Deo, etiam si nullo tempore fiant; et ad omnia
quae a Deo cognoscuntur secundum propriam rationem, et secundum quod
cognoscuntur ab ipso per modum speculationis.


&

ゆえに、［イデアは］何らかの時間に神によって作られるすべてのものに関係す
 る点で、範型である。他方、［イデアは］認識の根源である点で、神によって認
 識されるすべてのものに、たとえそれがどんな時間にも作られないとしても、関
 係する。また、固有の性格という観点から、神によって観照的なしかたで認識さ
 れるという点で、神に認識されるすべてのものに関係する。

\\


{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod malum
cognoscitur a Deo non per propriam rationem, sed per rationem boni. Et
ideo malum non habet in Deo ideam, neque secundum quod idea est
exemplar, neque secundum quod est ratio.


&

第一に対しては、それゆえ、次のように言われるべきである。
悪は、神によって、固有の性格によってではなく、善の性格を通して認識される。
 ゆえに、悪は、イデアが範型であるという点でも、また性格であるという点で
 も、神の中にイデアをもたない。

\\


{\scshape Ad secundum dicendum} quod eorum quae neque
sunt neque erunt neque fuerunt, Deus non habet practicam cognitionem,
nisi virtute tantum. Unde respectu eorum non est idea in Deo, secundum
quod idea significat exemplar, sed solum secundum quod significat
rationem.

&

第二に対しては次のように言われるべきである。
現在、過去、未来に存在しないものどもについて、神は、たんに能力的にという
意味以外には、実践的な認識を持たない。したがって、イデアが範型を意味す
る場合には、それらについて、神の中にイデアはない。しかし、性格(ratio)を表示す
る場合にかぎり、それらについてのイデアが神の中にある。

\\


{\scshape Ad tertium dicendum} quod Plato, secundum
quosdam, posuit materiam non creatam, et ideo non posuit ideam esse
materiae, sed materiae concausam. Sed quia nos ponimus materiam creatam
a Deo, non tamen sine forma, habet quidem materia ideam in Deo, non
tamen aliam ab idea compositi. Nam materia secundum se neque esse habet,
neque cognoscibilis est.

&

第三に対しては、次のように言われるべきである。ある人々によれば、プラトン
 は、質料が創造されたものと考えなかったので、質料にはイデアがなく、［イデ
 アは］質料の共同原因であるとした。しかし、私たちは、質料が神によって創造
 されたと考えるので、質料も神の中にイデアをもつ。ただし、質料は形相なしに
 創造されたのではないから、［質料のイデアは］複合体のイデアと別のイデアで
 はない。質料は、それ自体としては、存在をもたず、認識されうるものでもない
 からである。

\\


{\scshape Ad quartum dicendum} quod genera non possunt
habere ideam aliam ab idea speciei, secundum quod idea significat
exemplar, quia nunquam genus fit nisi in aliqua specie. Similiter etiam
est de accidentibus quae inseparabiliter concomitantur subiectum, quia
haec simul fiunt cum subiecto. 


&

第四に対しては次のように言われるべきである。
類は、何らかの種の中にでなければけっして生じないので、イデアが範型を意味
 する場合には、類は種のイデアと異なるイデアをもつことができない。
同様に、基体と分離不可能なかたちで同伴する附帯性については、それは基体と
 同時に生じるのだから、［類の場合と］同様である。

\\

Accidentia autem quae superveniunt
subiecto, specialem ideam habent. Artifex enim per formam domus facit
omnia accidentia quae a principio concomitantur domum, sed ea quae
superveniunt domui iam factae, ut picturae vel aliquid aliud, facit per
aliquam aliam formam. 

&

他方、［基体から分離可
 能で］基体に到来する附帯性は、種的なイデアをもつ。たとえば、技術者は、
 家の形相によって、初めから家に伴うすべての附帯性を作るが、すでに作られ
 た家に到来するような附帯性、たとえば、絵とかそういうものは、何か別の
 形相によってそれを作る。


\\

Individua vero, secundum Platonem, non habebant
aliam ideam quam ideam speciei, tum quia singularia individuantur per
materiam, quam ponebat esse increatam, ut quidam dicunt, et concausam
ideae; tum quia intentio naturae consistit in speciebus, nec
particularia producit, nisi ut in eis species salventur. Sed providentia
divina non solum se extendit ad species, sed ad singularia, ut infra
dicetur.

&

また、プラトンによれば、個体は種のイデア以外のイデア
 をもたないが、それは、個物は質料によって個体化されるが、誰かが言うよう
 に、プラトンは質料が創造されず、イデアの共同原因だと考えたからであり、
 また、自然の意図は種にあり、個別的なものの中に種が保存されるためにでな
 ければ、個別的なものを生み出さないからである。しかし、後に述べられると
 おり、神の摂理は種だけでなく個物にも及ぶ。［ゆえに、個物のイデアが存在
 する。］


\end{longtable}
\end{document}