\documentclass[10pt]{jsarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{okumacro}
\usepackage{longtable}
\usepackage[polutonikogreek,english,japanese]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{color}
\usepackage{otf}
\usepackage{schemata}
%----- header -------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{{\it Summa Theologiae} I-II, q.56}
%--------------------

\bibliographystyle{jplain}

\title{{\bf Prima Secundae}\\{\HUGE Summae Theologiae}\\Sancti Thomae
Aquinatis\\{\sffamily QUAESTIO QUINQUAGESIMASEXTA}\\{\bf DE SUBIECTO VIRTUTIS}}
\author{Japanese translation\\by Yoshinori {\sc Ueeda}}
\date{Last modified \today}

%%%% コピペ用
%\rhead{a.~}
%\begin{center}
% {\Large {\bf }}\\
% {\large }\\
% {\footnotesize }\\
% {\Large \\}
%\end{center}
%
%\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
%
%&
%
%\\
%\end{longtable}
%\newpage

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
{\Large 『神学大全』第二部の一\\第五十六問\\徳の基体について}
\end{center}


\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
Deinde considerandum est de subiecto virtutis. Et circa hoc quaeruntur sex. 

\begin{enumerate}
 \item utrum virtus sit in potentia animae sicut in subiecto.
 \item utrum una virtus possit esse in pluribus potentiis.
 \item utrum intellectus possit esse subiectum virtutis.
 \item utrum irascibilis et concupiscibilis.
 \item utrum vires apprehensivae sensitivae.
 \item utrum voluntas.
\end{enumerate}

&

次に徳の基体について考察されるべきである。これを巡って六つのことが問われる。

\begin{enumerate}
 \item 徳は、基体としての魂の能力の中にあるか。
 \item 一つの徳が複数の能力の中にありうるか。
 \item 知性は徳の基体でありうるか。
 \item 怒情的部分と欲情的部分は基体でありうるか。
 \item 感覚的把握の力は基体でありうるか。
 \item 意志は基体でありうるか。
\end{enumerate}
\end{longtable}


\newpage
\rhead{a.~1}
\begin{center}
{\Large {\bf ARTICULUS PRIMUS}}\\
{\large UTRUM VIRTUS SIT IN POTENTIA ANIMAE SICUT IN SUBIECTO}\\
{\footnotesize III {\itshape Sent.}, III, d.33, q.2, a.4, qu$^{a}$1; {\itshape De Virtut.}, q.1, a.3.}\\
{\Large 第一項\\徳は基体としての魂の能力の中にあるか。}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
{\scshape Ad primum sic proceditur}. Videtur quod virtus non sit in
potentia animae sicut in subiecto. Dicit enim Augustinus, in II
{\itshape de Lib.~Arbit}., quod {\itshape virtus est qua recte
vivitur}. Vivere autem non est per potentiam animae, sed per eius
essentiam. Ergo virtus non est in potentia animae, sed in eius
essentia.

&

第一項の問題へ、議論は以下のように進められる。徳は基体としての魂の能力
の中にあるのではないと思われる。理由は以下の通り。アウグスティヌスは
『自由意志』第2巻で「徳とは、それによって正しくいきられるところのもの
である」と述べている。しかるに生きることは魂の能力によってあるのではな
く、魂の本質によってある。ゆえに徳は魂の能力ではなく、魂の本質の中にあ
る。

\\



2. {\scshape Praeterea}, philosophus dicit, in II {\itshape Ethic}.,
{\itshape virtus est quae bonum facit habentem, et opus eius bonum
reddit}. Sed sicut opus constituitur per potentiam, ita habens
virtutem constituitur per essentiam animae. Ergo virtus non magis
pertinet ad potentiam animae, quam ad eius essentiam.

&

さらに、哲学者は『ニコマコス倫理学』第2巻で「徳とは、それを持つ人を善
い人にし、彼の業を善いものにするものである」と述べている。しかるに、業
が能力によって構成されるのと同じように、徳をもつ人は魂の本質によって構
成される。ゆえに徳は魂の能力と同様に、魂の本質にも属する。

\\



3. {\scshape Praeterea}, potentia est in secunda specie
qualitatis. Virtus autem est quaedam qualitas, ut supra dictum
est. Qualitatis autem non est qualitas. Ergo virtus non est in
potentia animae sicut in subiecto.

&

さらに、能力は性質の第二の種である。しかるに徳は、先に述べられたとおり、
ある種の性質である。しかるに性質が性質に属することはない。ゆえに徳は基
体としての魂の能力の中にあるのではない。

\\

{\scshape Sed contra}, {\itshape virtus est ultimum potentiae}, ut
dicitur in I {\itshape de Caelo}. Sed ultimum est in eo cuius est
ultimum. Ergo virtus est in potentia animae.

&

しかし反対に、『天体論』第1巻で言われるように「徳は能力の究極である」。
しかるに、究極は、それの究極であるところのものの中にある。ゆえに徳は魂
の能力の中にある。

\\

{\scshape Respondeo dicendum} quod virtutem pertinere ad potentiam
animae, ex tribus potest esse manifestum. Primo quidem, ex ipsa
ratione virtutis, quae importat perfectionem potentiae, perfectio
autem est in eo cuius est perfectio.

&

解答する。以下のように言われるべきである。徳が魂の能力に属すると言うこ
とは、三つのことから明らかにされうる。第一に、能力の完成を意味するとい
う徳の性格自体に基づいてである。完全性は、それの完全性であるところのも
のの中にある。

\\

Secundo, ex hoc quod est habitus operativus, ut supra dictum est,
omnis autem operatio est ab anima per aliquam potentiam.

&

第二に、先に述べられたとおり、それが活動的な習慣であることに基づく。す
べての働きは、何らかの能力を通して魂によってある。

\\

Tertio, ex hoc quod disponit ad optimum, optimum autem est finis, qui
vel est operatio rei, vel aliquid consecutum per operationem a
potentia egredientem. Unde virtus humana est in potentia animae sicut
in subiecto.

&

第三に、それが最善のものへ向かって態勢付けることに基づく。最善のものと
は目的であり、それは事物の働きであるか、能力からでてくる働きによって何
か伴うものかのいずれかである。したがって、人間の徳は、基体としての魂の
能力の中にある。

\\



{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod vivere dupliciter
sumitur. Quandoque enim dicitur vivere ipsum esse viventis, et sic
pertinet ad essentiam animae, quae est viventi essendi
principium. Alio modo vivere dicitur operatio viventis, et sic virtute
recte vivitur, inquantum per eam aliquis recte operatur.

&

第一異論に対しては、それゆえ、以下のように言われるべきである。生きるこ
とは二通りに理解される。すなわち、時として、生きるものの「存在すること」
それ自体が「生きること」と言われる。この意味では、（生きることは）生き
るものにとっての存在の根源である魂の本質に属する。もう一つの意味では、
生きるものの働きが「生きること」といわれる。この意味で、ある人が徳によっ
て正しく働く限りにおいて、徳によって正しく生きられる。

\\



{\scshape Ad secundum dicendum} quod bonum vel est finis, vel in
ordine ad finem dicitur. Et ideo, cum bonum operantis consistat in
operatione, hoc etiam ipsum quod virtus facit operantem bonum,
refertur ad operationem, et per consequens ad potentiam.

&

第二異論に対しては以下のように言われるべきである。善は目的であるか、あ
るいは目的への秩序において言われる。ゆえに働くものの善は働きにおいて成
立するので、徳が働きを善いものにすること自体が、働きへ関係づけられ、そ
の結果として能力へ関係づけられる。

\\

{\scshape Ad tertium dicendum} quod unum accidens dicitur esse in alio
sicut in subiecto, non quia accidens per seipsum possit sustentare
aliud accidens, sed quia unum accidens inhaeret substantiae mediante
alio accidente, ut color corpori mediante superficie; unde superficies
dicitur esse subiectum coloris. Et eo modo potentia animae dicitur
esse subiectum virtutis.

&

第三異論に対しては以下のように言われるべきである。一つの附帯性が、基体
としての他のものの中にあると言われるのは、附帯性がそれ自体によって他の
附帯性を支持することができるからではなく、一つの附帯性が、他の附帯性が
媒介となって、実体に内在するからである。たとえば色が物体に内在するのは
表面が媒介となってである。このことから、表面は色の基体であると言われる。
同じしかたで、魂の能力が徳の基体と言われる。


\end{longtable}
\newpage

\rhead{a.~2}
\begin{center}
{\Large {\bf ARTICULUS SECUNDUS}}\\
{\large UTRUM UNA VIRTUS POSSIT ESSE IN PLURIBUS POTENTIIS}\\
{\footnotesize Infra, q.60, a.5; IV {\itshape Sent.}, d.14, q.1, a.3, qu$^{a}$ 1; {\itshape De Verit.}, q.14, a.4, ad 7.}\\
{\Large 第二項\\一つの徳が複数の能力の中にありうるか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\scshape Ad secundum sic proceditur}. Videtur quod una virtus possit
esse in duabus potentiis. Habitus enim cognoscuntur per actus. Sed
unus actus progreditur diversimode a diversis potentiis, sicut
ambulatio procedit a ratione ut a dirigente, a voluntate sicut a
movente, et a potentia motiva sicut ab exequente. Ergo etiam unus
habitus virtutis potest esse in pluribus potentiis.

&

第二項の問題へ、議論は以下のように進められる。一つの徳が二つの能力の中
にありうると思われる。理由は以下の通り。習慣は作用をとおして認識される。
しかるに一つの作用が、さまざまな仕方でさまざまな能力からでてくる。たと
えば歩く作用は、指示するものとしての理性と、動かすものとしての意志と、
実行するものとしての運動能力からでてくる。ゆえに一つの徳の習慣も、複数
の能力の中にありうると思われる。

\\



2. {\scshape Praeterea}, philosophus dicit, in II {\itshape Ethic}.,
quod ad virtutem tria requiruntur, scilicet {\itshape scire, velle et
immobiliter operari}. Sed scire pertinet ad intellectum, velle ad
voluntatem. Ergo virtus potest esse in pluribus potentiis.

&

さらに、哲学者は『ニコマコス倫理学』第2巻で、徳には三つのもの、すなわ
ち「知ること、意志すること、変わらない仕方で働くこと」が必要とされると
述べている。しかるに知ることは知性に、意志することは意志に属する。ゆえ
に得が複数の能力に属することは可能である。

\\


3. {\scshape Praeterea}, prudentia est in ratione, cum sit {\itshape
recta ratio} agibilium, ut dicitur in VI {\itshape Ethic}. Est etiam
in voluntate, quia non potest esse cum voluntate perversa, ut in eodem
libro dicitur. Ergo una virtus potest esse in duabus potentiis.

&

さらに、『ニコマコス倫理学』第6巻で言われるように、思慮は「為されうる
事柄についての正しい理」であるので、理性の中にある。また、意志の中にも
ある。なぜなら、同じ本の中で言われているように、ひねくれた意志と共にあ
ることができないからである。ゆえに一つの徳が二つの能力の中にありうる。

\\

{\scshape Sed contra}, virtus est in potentia animae sicut in
subiecto. Sed idem accidens non potest esse in pluribus
subiectis. Ergo una virtus non potest esse in pluribus potentiis
animae.

&

しかし反対に、徳は、基体としての魂の能力の中にある。しかるに同一の附帯
性が複数の基体の中にはありえない。ゆえに一つの徳が複数の魂の能力の中に
はありえない。

\\

{\scshape Respondeo dicendum} quod aliquid esse in duobus, contingit
dupliciter. Uno modo, sic quod ex aequo sit in utroque. Et sic
impossibile est unam virtutem esse in duabus potentiis, quia
diversitas potentiarum attenditur secundum generales conditiones
obiectorum, diversitas autem habituum secundum speciales; unde
ubicumque est diversitas potentiarum, est diversitas habituum, sed non
convertitur.

&

解答する。以下のように言われるべきである。あるものが二つのものの中にあ
る、ということは二通りのしかたで起こる。一つには、等しく両方の中にとい
うしかたであり、この意味では、一つの徳が二つの能力の中にあることは不可
能である。なぜなら、能力の違いは対象の一般的な条件に従って見出されるが、
習慣の違いは特殊的な条件に従って見出されるからである。したがって、能力
の違いがあるところにはいつも習慣の違いがあるが、その逆は成り立たない。

\\

Alio modo potest esse aliquid in duobus vel pluribus, non ex aequo,
sed ordine quodam. Et sic una virtus pertinere potest ad plures
potentias; ita quod in una sit principaliter, et se extendat ad alias
per modum diffusionis, vel per modum dispositionis; secundum quod una
potentia movetur ab alia, et secundum quod una potentia accipit ab
alia.

&

もう一つの仕方で、あるものが二つのものや複数のものの中にあるのは、等し
くではなく、何らかの秩序に基づいてである場合である。この意味では、一つ
の徳が複数の能力に属することがありうる。つまり一つの能力の中に主要にあ
り、それが他の能力へ流出する仕方で、あるいは配置の仕方で及ぶ場合である。
それは、ある能力が他の能力によって動かされる限りにおいて、そしてある能
力が他の能力から何かを受け取る限りにおいて生じる。

\\

{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod idem actus non potest
aequaliter, et eodem ordine, pertinere ad diversas potentias, sed
secundum diversas rationes, et diverso ordine.

&

第一異論に対しては、それゆえ以下のように言われるべきである。同一の作用
が等しく同一の秩序によって複数の能力に属することはできないが、異なる性
格において、異なる秩序によってであれば、それが可能である。

\\

{\scshape Ad secundum dicendum} quod scire praeexigitur ad virtutem
moralem, inquantum virtus moralis operatur secundum rationem
rectam. Sed essentialiter in appetendo virtus moralis consistit.

&

第二異論に対しては以下のように言われるべきである。知ることは、道徳的な
徳が正しい理にしたがって働く限りにおいて、道徳的な徳のために前もって必
要とされる。しかし本質的には、道徳的な徳は欲求することにおいて成立する。

\\

{\scshape Ad tertium dicendum} quod prudentia realiter est in ratione
sicut in subiecto, sed praesupponit rectitudinem voluntatis sicut
principium, ut infra dicetur.

&

第三異論に対しては以下のように言われるべきである。思慮は、実在的には基
体としての理性の中にあるが、後で述べられるように、根源として、意志の正
しさを前提とする。

\end{longtable}
\newpage

\rhead{a.~}
\begin{center}
{\Large {\bf ARTICULUS TERTIUS}}\\
{\large UTRUM INTELLECTUS POSSIT ESSE SUBIECTUM VIRTUTIS}\\
{\footnotesize III {\itshape Sent.}, d.23, q.1, a.4, qu$^{a}$ 1;
 {\itshape De virtut.}, q.1, a.7.}\\
{\Large 第三項\\知性が徳の基体でありうるか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
{\scshape Ad tertium sic proceditur}. Videtur quod intellectus non sit
subiectum virtutis. Dicit enim Augustinus, in libro de moribus
Eccles., quod omnis virtus est amor. Subiectum autem amoris non est
intellectus, sed solum vis appetitiva. Ergo nulla virtus est in
intellectu.

&

第三項の問題へ、議論は以下のように進められる。知性は徳の基体でありえな
いと思われる。理由は以下の通り。アウグスティヌスは『教会の道徳について』
という書物の中で、すべての徳は愛であると述べている。しかるに愛の基体は
知性でなく、欲求的力だけが基体である。ゆえに徳の基体は知性でなく欲求的
力である。

\\

2. {\scshape Praeterea}, virtus ordinatur ad bonum, sicut ex supradictis
patet. Bonum autem non est obiectum intellectus, sed appetitivae
virtutis. Ergo subiectum virtutis non est intellectus, sed appetitiva
virtus.

&

さらに、これまでに述べられたことから明らかなとおり、徳は善へ秩序付けら
れている。しかるに善は知性ではなく欲求的なちからの対象である。ゆえに徳
の基体は知性ではなく欲求的なちからである。

\\



3. {\scshape Praeterea}, {\itshape virtus est quae bonum facit
habentem}, ut philosophus dicit. Sed habitus perficiens intellectum
non facit bonum habentem, non enim propter scientiam vel artem dicitur
homo bonus. Ergo intellectus non est subiectum virtutis.

&

さらに、哲学者が言うように、「徳とはそれをもつ人を善人にするものであ
る」。しかるに知性を完成する徳は、それをもつ人を善人にしない。なぜなら、
学知や技術のために人が善いと言われるわけではないから。ゆえに知性は徳の
基体ではない。

\\

{\scshape Sed contra est} quod mens maxime dicitur
intellectus. Subiectum autem virtutis est mens; ut patet ex
definitione virtutis supra inducta. Ergo intellectus est subiectum
virtutis.

&

しかし反対に、精神は最大限に知性と言われる。しかるに、前に引用された徳
の定義から明らかなとおり、徳の基体は精神である。ゆえに知性は徳の基体で
ある。

\\

{\scshape Respondeo dicendum} quod, sicut supra dictum est, virtus est
habitus quo quis bene operatur. Dupliciter autem habitus aliquis
ordinatur ad bonum actum. Uno modo, inquantum per huiusmodi habitum
acquiritur homini facultas ad bonum actum, sicut per habitum
grammaticae habet homo facultatem recte loquendi. Non tamen grammatica
facit ut homo semper recte loquatur, potest enim grammaticus
barbarizare aut soloecismum facere. Et eadem ratio est in aliis
scientiis et artibus.

&

解答する。以下のように言われるべきである。前に述べられたとおり、徳は、
それによってだれかが善く働くところの習慣である。ところで、ある人が善い
作用に秩序付けられるのに二つの仕方がある。一つには、そのような習慣によっ
て、善い作用への機能がその人に獲得される限りにおいてである。たとえば、
文法学の習慣によって、人がただしく語る機能を持つ場合のように。しかし、
文法学は、その人が常に正しく語るようにはしない。なぜなら、文法学者が野
蛮な語り方をしたり文法間違いを犯すことはありうるからである。他の学知や
技術においても同じことが言える。

\\

Alio modo, aliquis habitus non solum facit facultatem agendi,
sed etiam facit quod aliquis recte facultate utatur, sicut iustitia
non solum facit quod homo sit promptae voluntatis ad iusta operandum,
sed etiam facit ut iuste operetur. 

&

もう一つのしかたでは、ある習慣が作用の機能を与えるだけでなく、ある人が
正しくその機能を用いるようにする。たとえば正義は、人を正しいことをすぐ
に行うような意志をもつようにするだけでなく、正しく働くようにもする。

\\

Et quia bonum, sicut et ens, non
dicitur simpliciter aliquid secundum id quod est in potentia, sed
secundum id quod est in actu; ideo ab huiusmodi habitibus simpliciter
dicitur homo bonum operari, et esse bonus, puta quia est iustus vel
temperatus; et eadem ratio est de similibus. Et quia virtus est quae
bonum facit habentem, et opus eius bonum reddit, huiusmodi habitus
simpliciter dicuntur virtutes, quia reddunt bonum opus in actu, et
simpliciter faciunt bonum habentem. 

&

そして善は、有と同じく、可能態にあるかぎりにおいてではなく、現実態にあ
る限りにおいて端的にそう言われるので、そのような習慣によって端的に人間
は善を行うと言われ、善人であると言われる。たとえば、正しい人であるとか
節度ある人であるとか、その他似たことについても同様である。そして徳は、
それをもつ人を善人にするものであり、その人の業を善にするので、そのよう
な習慣が端的に有徳なものと言われる。なぜなら、現実に善い業にし、端的に
善をもつ人にするからである。

\\

Primi vero habitus non simpliciter dicuntur virtutes, quia non reddunt
bonum opus nisi in quadam facultate, nec simpliciter faciunt bonum
habentem. Non enim dicitur simpliciter aliquis homo bonus, ex hoc quod
est sciens vel artifex, sed dicitur bonus solum secundum quid, puta
bonus grammaticus, aut bonus faber. Et propter hoc, plerumque scientia
et ars contra virtutem dividitur, quandoque autem virtutes dicuntur,
ut patet in VI {\itshape Ethic}.

&

さて、第一の習慣は端的に徳と言われない。なぜならそれはある機能において
でなければ業を善いものにしないし、端的に善をもつ人にしないからである。
たとえば、ある人は、知識をもつとか技術があることに基づいて端的に善い人
と言われるわけではなく、善い文法家とか善い職人のように、ある意味におい
てのみ善いと言われる。このために、学知や技術は、徳と対立的に分けられる
こともよくあるが、しかし、『ニコマコス倫理学』第6巻で明らかなように、
それらが徳と言われることもある。
 
\\

Subiectum igitur habitus qui secundum quid dicitur virtus, potest esse
intellectus, non solum practicus, sed etiam intellectus speculativus,
absque omni ordine ad voluntatem, sic enim philosophus, in VI
{\itshape Ethic}., scientiam, sapientiam et intellectum, et etiam
artem, ponit esse intellectuales virtutes.


&

ゆえに、知性は、ある意味において徳と言われる習慣の基体でありうる。それ
は実践的知性だけでなく、意志に対するあらゆる秩序を抜きにして、観照的な
知性もまたそうである。実際この意味で哲学者は『ニコマコス倫理学』第6巻
で、学知、智慧、直知、そして技術も、知的な徳であるとしている。
 
\\

Subiectum vero habitus qui simpliciter dicitur virtus, non potest esse
nisi voluntas; vel aliqua potentia secundum quod est mota a
voluntate. Cuius ratio est, quia voluntas movet omnes alias potentias
quae aliqualiter sunt rationales, ad suos actus, ut supra habitum est,
et ideo quod homo actu bene agat, contingit ex hoc quod homo habet
bonam voluntatem.

&

他方、端的に徳と言われる習慣の基体は、意志、あるいは意志によって動かさ
れるかぎりにおける何らかの能力以外ではありえない。その理由は、先に述べ
られたとおり、意志が、何らかのかたちで理性的であるすべての能力を、自ら
の作用に向けて動かし、それゆえ、人間が現実に善く作用することは、人間が
善い意志を持つことから生じるからである。

 
\\


Unde virtus quae facit bene agere in actu, non solum in facultate,
oportet quod vel sit in ipsa voluntate; vel in aliqua potentia
secundum quod est a voluntate mota.

&

したがって、機能においてだけでなく、現実に善く作用させるようにする徳は、
意志それ自体であるか、あるいは意志によって動かされるかぎりにおいて何ら
かの能力においてあるのでなければならない。

\\


Contingit autem intellectum a voluntate moveri, sicut et alias
potentias, considerat enim aliquis aliquid actu, eo quod vult. Et ideo
intellectus, secundum quod habet ordinem ad voluntatem, potest esse
subiectum virtutis simpliciter dictae.

&

しかし、他の能力と同様、知性は意志によって動かされるということがありう
る。すなわち、ある人が何か或るものを、それを意志するがゆえに、現実に考
察する、ということがある。ゆえに知性は意志への秩序をもつ限りにおいて、
端的に言われた徳の基体でありうる。

\\

Et hoc modo intellectus speculativus, vel ratio, est subiectum fidei,
movetur enim intellectus ad assentiendum his quae sunt fidei, ex
imperio voluntatis; {\itshape nullus} enim {\itshape credit nisi
volens}. 

&

そしてこのしかたで、観照的な知性や、あるいは理性は、信仰の基体である。
意志の命令に基づいて、知性は信仰に属することに同意するように動かされる
のであり、そして「だれも意志しないならば信じない」
\footnote{Augustinus. XXVI {\itshape In Ioan.}}からである。

\\


Intellectus vero practicus est subiectum prudentiae.  Cum enim
prudentia sit recta ratio agibilium, requiritur ad prudentiam quod
homo se bene habeat ad principia huius rationis agendorum, quae sunt
fines; ad quos bene se habet homo per rectitudinem voluntatis, sicut
ad principia speculabilium per naturale lumen intellectus agentis.

&

他方、実践的知性は思慮の基体である。理由は以下の通り。思慮は為されうる
事柄についての正しい理なので、思慮には、人間が為されるべきことについて
のこの理の根源へ、すなわち目的へ、善く関係することが求められる。人間は、
これらの目的へ、意志の正しさによって善く関係する。ちょうど、観照的な事
柄についての根源へ、知性の自然的な光によって善く関係するように。

\\


Et ideo sicut subiectum scientiae, quae est ratio recta speculabilium,
est intellectus speculativus in ordine ad intellectum agentem; ita
subiectum prudentiae est intellectus practicus in ordine ad voluntatem
rectam.


&

ゆえに、観照されうる事柄についての正しい理である学知の基体が、能動知性
への秩序における観照的知性であるように、思慮の基体は、正しい意志への秩
序における実践的知性である。

\\



{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod verbum Augustini intelligendum
est de virtute simpliciter dicta non quod omnis talis virtus sit
simpliciter amor; sed quia dependet aliqualiter ab amore, inquantum
dependet a voluntate, cuius prima affectio est amor, ut supra dictum
est.


&

第一異論に対しては、それゆえ、以下のように言われるべきである。アウグス
ティヌスの言葉は、端的に言われた徳について理解されるべきである。すなわ
ち、そのようなすべての徳が端的に愛だというのではなく、何らかの仕方で愛
に依存するということである。それは、前に述べられたとおり、それが意志に
依存する限りにおいてであり、そして意志の第一の変状は愛である。

\\



{\scshape Ad secundum dicendum} quod bonum uniuscuiusque est finis
eius, et ideo, cum verum sit finis intellectus, cognoscere verum est
bonus actus intellectus. Unde habitus perficiens intellectum ad verum
cognoscendum, vel in speculativis vel in practicis, dicitur virtus.


&

第二異論に対しては以下のように言われるべきである。各々のものの善は、そ
のものの目的である。ゆえに、真が知性の目的であるので、真を認識すること
は知性の善い作用である。したがって、観照においてであれ実践においてであ
れ、知性を、真を認識することに向けて完成する習慣は徳と言われる。

\\



{\scshape Ad tertium dicendum} quod ratio illa procedit de virtute
simpliciter dicta.

&

第三異論に対しては以下のように言われるべきである。彼の異論は、端的に言
われた徳について論じている。

\end{longtable}
\newpage


\rhead{a.~4}
\begin{center}
{\Large {\bf ARTICULUS QUARTUS}}\\
{\large UTRUM IRASCIBILIS ET CONCUPISCIBILIS SINT SUBIECTUM VIRTUTIS}\\
{\footnotesize Infra, a.5, ad 1; III {\itshape Sent.}, d.33, q.2, a.4, qu$^{a}$2; {\itshape De Verit.}, q.24, a.4, ad 9; {\itshape De Virtut.}, q.1, a.4; a.10, ad 5.}\\
{\Large 第四項\\怒情的部分、欲情的部分は徳の基体か}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\scshape Ad quartum sic proceditur}. Videtur quod irascibilis et
concupiscibilis non possint esse subiectum virtutis. Huiusmodi enim
vires sunt communes nobis et brutis. Sed nunc loquimur de virtute
secundum quod est propria homini, sic enim dicitur virtus humana. Non
igitur humanae virtutis potest esse subiectum irascibilis et
concupiscibilis, quae sunt partes appetitus sensitivi, ut in primo
dictum est.

&

第四項の問題へ、議論は以下のように進められる。怒情的部分と欲情的部分は
徳の基体でありえないと思われる。理由は以下の通り。このようなちからは、
私たちと他の動物たちに共通する。しかるに、私たちは今、人間に固有であり、
その意味で人間の徳と言われるかぎりでの徳について語っている。ゆえに、第
一部で言われたように、感覚的欲求の部分である怒情的部分と欲情的部分が、
人間の徳の基体ではありえない。

\\



2. {\scshape Praeterea}, appetitus sensitivus est vis utens organo
corporali. Sed bonum virtutis non potest esse in corpore hominis,
dicit enim apostolus, {\itshape Rom}.~{\scshape vii}, {\itshape Scio
quod non habitat in carne mea bonum}. Ergo appetitus sensitivus non
potest esse subiectum virtutis.

&

さらに、感覚的欲求は、身体的器官を用いる力である。しかるに徳の善は人間
の身体の中にはありえない。というのも、使途が「ローマの信徒への手紙」第
7章で「私の肉の中に善が住んでいないことを私は知っている」
\footnote{「私は、自分の内には、つまり私の肉には、善が住んでいないこと
を知っています。善をなそうという意志はあっても、実際には行わないからで
す。 」(7:18)}と言っているからである。ゆえに感覚的欲求は徳の基体であり
えない。

\\



3. {\scshape Praeterea}, Augustinus probat, in libro {\itshape de
Moribus Eccles}., quod virtus non est in corpore, sed in anima, eo
quod per animam corpus regitur, unde quod aliquis corpore bene utatur,
totum refertur ad animam; {\itshape sicut si mihi auriga obtemperans,
equos quibus praeest, recte regit, hoc totum mihi debetur}. Sed sicut
anima regit corpus, ita etiam ratio regit appetitum sensitivum. Ergo
totum rationali parti debetur, quod irascibilis et concupiscibilis
recte regantur. Sed {\itshape virtus est qua recte vivitur}, ut supra
dictum est. Virtus igitur non est in irascibili et concupiscibili, sed
solum in parte rationali.

&

さらに、アウグスティヌスは『教会の道徳について』という書物の中で、身体
は魂によって支配されるので、徳は身体ではなく魂の中にあることを証明して
いる。このことから、ある人が身体をよく使うことは、その全体が魂に関係づ
けられる。「たとえば、もし私に従う御者が、先行する馬たちを正しく導くな
らば、この全体が私に帰せられるように」。しかるに、魂が身体を導くように、
理性も感覚的欲求を導く。ゆえに、怒情的部分と欲情的部分が正しく導かれる
ことは、その全体が理性的部分に帰せられる。しかるに前に述べられたとおり、
「徳は、それによって正しくいきられるところのものである」。ゆえに徳は怒
情的部分と欲情的部分の中ではなく、理性的部分の中にのみある。

\\



4. {\scshape Praeterea}, principalis actus virtutis moralis est
electio, ut dicitur in VIII {\itshape Ethic}. Sed electio non est
actus irascibilis et concupiscibilis, sed rationis, ut supra dictum
est. Ergo virtus moralis non est in irascibili et concupiscibili, sed
in ratione.

&

さらに、『ニコマコス倫理学』第8巻で言われているように、「道徳的な徳の
根源的な作用は選択である」。しかるに上で\footnote{Q.8, a.2}述べられた
とおり、選択は怒情的部分や欲情的部分の作用ではなく、理性の作用である。
ゆえに道徳的な徳は怒情的部分や欲情的部分の中ではなく理性の中にある。

\\



{\scshape Sed contra est} quod fortitudo ponitur esse in irascibili,
temperantia autem in concupiscibili. Unde philosophus dicit, in III
{\itshape Ethic}., quod {\itshape hae virtutes sunt irrationabilium
partium}.

&

しかし反対に、勇気は怒情的部分の中に置かれ、節制は欲情的部分の中に置か
れている。このことから哲学者は『ニコマコス倫理学』第3巻で「これらの徳
は非理性的部分に属する」と言っている。

\\



{\scshape Respondeo dicendum} quod irascibilis et concupiscibilis
dupliciter considerari possunt. Uno modo secundum se, inquantum sunt
partes appetitus sensitivi. Et hoc modo, non competit eis quod sint
subiectum virtutis.


&

解答する。以下のように言われるべきである。怒情的部分と欲情的部分は二通
りに考察されうる。一つにはそれ自体において、感覚的欲求の部分である限り
においてであり、この意味では、それらに徳の基体であることは適合しない。

\\



Alio modo possunt considerari inquantum participant rationem, per hoc
quod natae sunt rationi obedire. Et sic irascibilis vel
concupiscibilis potest esse subiectum virtutis humanae, sic enim est
principium humani actus, inquantum participat rationem. Et in his
potentiis necesse est ponere virtutes.


&

もう一つの仕方では、それらが理性にしたがう本性を持つことによって、理性
を分有する限りにおいて考察されうる。この意味で、怒情的部分や欲情的部分
は人間の徳の基体でありうる。なぜなら、それらは理性を分有する限りにおい
て、その意味で人間的な行為の根源だからである。そしてそれらの能力におい
て徳を考えることが必要である。

\\


Quod enim in irascibili et concupiscibili sint aliquae virtutes,
patet. Actus enim qui progreditur ab una potentia secundum quod est ab
alia mota, non potest esse perfectus, nisi utraque potentia sit bene
disposita ad actum, sicut actus artificis non potest esse congruus,
nisi et artifex sit bene dispositus ad agendum, et etiam ipsum
instrumentum.

&

じっさい、怒情的部分と欲情的部分において何らかの徳があることは明らかで
ある。理由は以下の通り。他のものによって動かされるかぎりで、ある能力か
ら出ていく作用は、両方の能力が作用へと善く秩序付けられていないかぎり完
全な作用ではありえない。たとえば、建築家の作用は、建築家と、さらにはそ
の道具が、作用するために善く態勢付けられていなければ、調和的なものであ
りえないように。

\\


In his igitur circa quae operatur irascibilis et concupiscibilis
secundum quod sunt a ratione motae, necesse est ut aliquis habitus
perficiens ad bene agendum sit non solum in ratione, sed etiam in
irascibili et concupiscibili. Et quia bona dispositio potentiae
moventis motae, attenditur secundum conformitatem ad potentiam
moventem; ideo virtus quae est in irascibili et concupiscibili, nihil
aliud est quam quaedam habitualis conformitas istarum potentiarum ad
rationem.

&

ゆえに、怒情的部分と欲情的部分が、理性によって動かされるかぎりで働きか
ける事柄においては、善く作用することへ完成するある習慣はただ理性の中だ
けにあるわけではなく、怒情的部分と欲情的部分の中にもある。そして、動か
されて動かす能力のよい態勢は、動かす能力への一致において見出されるので、
それゆえ、怒情的部分と欲情的部分の中にある徳は、それらの能力の理性への
ある種の習慣的な一致に他ならない。

\\



{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod irascibilis et concupiscibilis
secundum se consideratae, prout sunt partes appetitus sensitivi,
communes sunt nobis et brutis. Sed secundum quod sunt rationales per
participationem, ut obedientes rationi, sic sunt propriae hominis. Et
hoc modo possunt esse subiectum virtutis humanae.

&

第一異論に対しては、それゆえ、以下のように言われるべきである。それ自体
において考察された怒情的部分と欲情的部分は、感覚的欲求の部分として、私
たちと他の動物たちに共通する。しかし、それらが分有によって、理性に従う
ものとして理性的である限りにおいては、人間に固有である。そしてこの意味
で、人間の徳の基体でありうる。

\\



{\scshape Ad secundum dicendum} quod, sicut caro hominis ex se quidem
non habet bonum virtutis, fit tamen instrumentum virtuosi actus,
inquantum, movente ratione, {\itshape membra nostra exhibemus ad
serviendum iustitiae}, ita etiam irascibilis et concupiscibilis ex se
quidem non habent bonum virtutis sed magis infectionem fomitis;
inquantum vero conformantur rationi, sic in eis adgeneratur bonum
virtutis moralis.

&

第二異論に対しては以下のように言われるべきである。人間の肉が、それ自体
に基づいてはちからの善をもたないが、理性が動かして「私たちは、私たちの
四肢を正義に仕えるように示す」\footnote{「あなたがたの肉の弱さを考慮し
て、私は分かりやすい物言いをしています。かつて、五体を汚れと不法の奴隷
として献げて不法に陥ったように、今は、五体を義の奴隷として献げて聖なる
者となりなさい。 」ad Rom, (6:19)}限りにおいて、有徳な作用の道具となる
ように、怒情的部分と欲情的部分もまた、それ自体に基づいてちからの善を持
たず、むしろinfectio fomitis\footnote{fomesの汚れ。fomesは着火剤。原罪
がfomes peccatiと言われたりする。日本語の訳語が見つからない。}であるが、
理性に一致する限りにおいては、それらの中にも道徳的な徳の善が産まれる。

\\



{\scshape Ad tertium dicendum} quod alia ratione regitur corpus ab
anima, et irascibilis et concupiscibilis a ratione. Corpus enim ad
nutum obedit animae absque contradictione, in his in quibus natum est
ab anima moveri, unde philosophus dicit, in I {\itshape Polit}., quod
{\itshape anima regit corpus despotico principatu}, idest sicut
dominus servum. Et ideo totus motus corporis refertur ad animam. Et
propter hoc in corpore non est virtus, sed solum in anima. 



&

第三異論に対しては以下のように言われるべきである。身体が魂に導かれるの
と、怒情的部分と欲情的部分が理性によって導かれるのとでは、その性格が異
なる。理由は以下の通り。身体は、魂に動かされるように生まれついているも
のどもにおいて、反対することなしに魂の命ずるままに従う。このことから哲
学者は『政治学』第1巻で「魂は身体を絶対的な主権によって」、すなわち主
人が奴隷を導くように「導く」と述べている。それゆえ、身体の運動全体が魂
に関係づけられる。そしてこのために、身体の中には徳がなく、ただ魂の中だ
けにある。

\\


Sed
irascibilis et concupiscibilis non ad nutum obediunt rationi, sed
habent proprios motus suos, quibus interdum rationi repugnant, unde in
eodem libro philosophus dicit quod ratio regit irascibilem et
concupiscibilem {\itshape principatu politico}, quo scilicet reguntur
liberi, qui habent in aliquibus propriam voluntatem. Et propter hoc
etiam oportet in irascibili et concupiscibili esse aliquas virtutes,
quibus bene disponantur ad actum.


&

しかし怒情的部分と欲情的部分は、理性に、その命ずるままに従うことはなく、
むしろ、自らに固有の運動をもち、それは時として理性に反する。このことか
ら同書で哲学者は、理性は怒情的部分と欲情的部分を「政治的な主権によって」
導くと述べている。すなわち、それによって、あるものどもにおいて固有の意
志をもつ自由人たちが導かれるかたちで。このため、怒情的部分と欲情的部分
においても、それによって作用へと善く態勢付けられるところの何らかの徳が
存在しなければならない。

\\

{\scshape Ad quartum dicendum} quod in electione duo sunt, scilicet
intentio finis, quae pertinet ad virtutem moralem; et praeacceptio
eius quod est ad finem, quod pertinet ad prudentiam; ut dicitur in VI
{\itshape Ethic}. Quod autem habeat rectam intentionem finis circa
passiones animae, hoc contingit ex bona dispositione irascibilis et
concupiscibilis. Et ideo virtutes morales circa passiones, sunt in
irascibili et concupiscibili, sed prudentia est in ratione.

&

第四異論に対しては以下のように言われるべきである。選択においては二つの
ものがある。すなわち目的への意図と、目的に対してあるものどものの前もっ
ての把握である。前者は道徳的な徳に属し、後者は思慮に属する。これは『ニ
コマコス倫理学』第4巻で言われているとおりである。しかるに、魂の情念を
めぐって正しい目的への意図を持つことは、怒情的部分と欲情的部分の善い態
勢に基づいて生じる。ゆえに情念を巡る道徳的な徳は、怒情的部分と欲情的部
分においてある。しかし思慮は理性の中にある。


\end{longtable}
\newpage


\rhead{a.~5}
\begin{center}
{\Large {\bf ARTICULUS QUINTUS}}\\
{\large UTRUM VIRES APPREHENSIVAE SENSITIVAE SINT SUBIECTUM VIRTUTIS}\\
{\footnotesize Supra, q.1, a.3, ad 3; III {\itshape Sent.}, d.33, q.2, a.4, qu$^{a}$2, ad 6; {\itshape De Virtut.}, q.1, a.4, ad 6.}\\
{\Large 第五項\\感覚的把握の力は徳の基体か}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
Ad quintum sic proceditur. Videtur quod in viribus sensitivis apprehensivis interius, possit esse aliqua virtus. Appetitus enim sensitivus potest esse subiectum virtutis, inquantum obedit rationi. Sed vires sensitivae apprehensivae interius, rationi obediunt, ad imperium enim rationis operatur et imaginativa et cogitativa et memorativa. Ergo in his viribus potest esse virtus.

&

\\


[35866] Iª-IIae q. 56 a. 5 arg. 2
Praeterea, sicut appetitus rationalis, qui est voluntas, in suo actu potest impediri, vel etiam adiuvari, per appetitum sensitivum; ita etiam intellectus vel ratio potest impediri, vel etiam iuvari, per vires praedictas. Sicut ergo in viribus sensitivis appetitivis potest esse virtus, ita etiam in apprehensivis.

&


\\


[35867] Iª-IIae q. 56 a. 5 arg. 3
Praeterea, prudentia est quaedam virtus, cuius partem ponit Tullius memoriam, in sua rhetorica. Ergo etiam in vi memorativa potest esse aliqua virtus. Et eadem ratione, in aliis interioribus apprehensivis viribus.

&

\\


[35868] Iª-IIae q. 56 a. 5 s. c.
Sed contra est quod omnes virtutes vel sunt intellectuales, vel morales, ut dicitur in II Ethic. Morales autem virtutes omnes sunt in parte appetitiva, intellectuales autem in intellectu vel ratione, sicut patet in VI Ethic. Nulla ergo virtus est in viribus sensitivis apprehensivis interius.

&

\\


[35869] Iª-IIae q. 56 a. 5 co.
Respondeo dicendum quod in viribus sensitivis apprehensivis interius, ponuntur aliqui habitus. Quod patet ex hoc praecipue quod philosophus dicit, in libro de memoria, quod in memorando unum post aliud, operatur consuetudo, quae est quasi quaedam natura, nihil autem est aliud habitus consuetudinalis quam habitudo acquisita per consuetudinem, quae est in modum naturae. Unde de virtute dicit Tullius, in sua rhetorica, quod est habitus in modum naturae, rationi consentaneus. In homine tamen id quod ex consuetudine acquiritur in memoria, et in aliis viribus sensitivis apprehensivis, non est habitus per se; sed aliquid annexum habitibus intellectivae partis, ut supra dictum est. Sed tamen si qui sunt habitus in talibus viribus, virtutes dici non possunt. Virtus enim est habitus perfectus, quo non contingit nisi bonum operari, unde oportet quod virtus sit in illa potentia quae est consummativa boni operis. Cognitio autem veri non consummatur in viribus sensitivis apprehensivis; sed huiusmodi vires sunt quasi praeparatoriae ad cognitionem intellectivam. Et ideo in huiusmodi viribus non sunt virtutes, quibus cognoscitur verum; sed magis in intellectu vel ratione.

&

\\


[35870] Iª-IIae q. 56 a. 5 ad 1
Ad primum ergo dicendum quod appetitus sensitivus se habet ad voluntatem, quae est appetitus rationis, sicut motus ab eo. Et ideo opus appetitivae virtutis consummatur in appetitu sensitivo. Et propter hoc, appetitus sensitivus est subiectum virtutis. Virtutes autem sensitivae apprehensivae magis se habent ut moventes respectu intellectus, eo quod phantasmata se habent ad animam intellectivam, sicut colores ad visum, ut dicitur in III de anima. Et ideo opus cognitionis in intellectu terminatur. Et propter hoc, virtutes cognoscitivae sunt in ipso intellectu vel ratione.

&

\\


[35871] Iª-IIae q. 56 a. 5 ad 2
Et per hoc patet solutio ad secundum.

&

\\


[35872] Iª-IIae q. 56 a. 5 ad 3
Ad tertium dicendum quod memoria non ponitur pars prudentiae, sicut species est pars generis, quasi ipsa memoria sit quaedam virtus per se, sed quia unum eorum quae requiruntur ad prudentiam, est bonitas memoriae; ut sic quodammodo se habeat per modum partis integralis.

&


\end{longtable}
\newpage
\end{document}

%\rhead{a.~}
%\begin{center}
% {\Large {\bf }}\\
% {\large }\\
% {\footnotesize }\\
% {\Large \\}
%\end{center}
%
%\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
%
%&
%
%\\
%\end{longtable}
%\newpage


ARTICULUS 6
[35873] Iª-IIae q. 56 a. 6 arg. 1
Ad sextum sic proceditur. Videtur quod voluntas non sit subiectum alicuius virtutis. Ad id enim quod convenit potentiae ex ipsa ratione potentiae, non requiritur aliquis habitus. Sed de ipsa ratione voluntatis, cum sit in ratione, secundum philosophum in III de anima, est quod tendat in id quod est bonum secundum rationem, ad quod ordinatur omnis virtus, quia unumquodque naturaliter appetit proprium bonum, virtus enim est habitus per modum naturae, consentaneus rationi, ut Tullius dicit in sua rhetorica. Ergo voluntas non est subiectum virtutis.

[35874] Iª-IIae q. 56 a. 6 arg. 2
Praeterea, omnis virtus aut est intellectualis, aut moralis, ut dicitur in I et II Ethic. Sed virtus intellectualis est, sicut in subiecto, in intellectu et ratione, non autem in voluntate, virtus autem moralis est, sicut in subiecto, in irascibili et concupiscibili, quae sunt rationales per participationem. Ergo nulla virtus est in voluntate sicut in subiecto.

[35875] Iª-IIae q. 56 a. 6 arg. 3
Praeterea, omnes actus humani, ad quos virtutes ordinantur, sunt voluntarii. Si igitur respectu aliquorum humanorum actuum sit aliqua virtus in voluntate, pari ratione respectu omnium actuum humanorum erit virtus in voluntate. Aut ergo in nulla alia potentia erit aliqua virtus, aut ad eundem actum ordinabuntur duae virtutes, quod videtur inconveniens. Voluntas ergo non potest esse subiectum virtutis.

[35876] Iª-IIae q. 56 a. 6 s. c.
Sed contra est quod maior perfectio requiritur in movente quam in moto. Sed voluntas movet irascibilem et concupiscibilem. Multo ergo magis debet esse virtus in voluntate, quam in irascibili et concupiscibili.

[35877] Iª-IIae q. 56 a. 6 co.
Respondeo dicendum quod, cum per habitum perficiatur potentia ad agendum, ibi indiget potentia habitu perficiente ad bene agendum, qui quidem habitus est virtus, ubi ad hoc non sufficit propria ratio potentiae. Omnis autem potentiae propria ratio attenditur in ordine ad obiectum. Unde cum, sicut dictum est, obiectum voluntati sit bonum rationis voluntati proportionatum, quantum ad hoc non indiget voluntas virtute perficiente. Sed si quod bonum immineat homini volendum, quod excedat proportionem volentis; sive quantum ad totam speciem humanam, sicut bonum divinum, quod transcendit limites humanae naturae, sive quantum ad individuum, sicut bonum proximi; ibi voluntas indiget virtute. Et ideo huiusmodi virtutes quae ordinant affectum hominis in Deum vel in proximum, sunt in voluntate sicut in subiecto; ut caritas, iustitia et huiusmodi.

[35878] Iª-IIae q. 56 a. 6 ad 1
Ad primum ergo dicendum quod ratio illa habet locum de virtute quae ordinat ad bonum proprium ipsius volentis, sicut temperantia et fortitudo, quae sunt circa passiones humanas et alia huiusmodi, ut ex dictis patet.

[35879] Iª-IIae q. 56 a. 6 ad 2
Ad secundum dicendum quod rationale per participationem non solum est irascibilis et concupiscibilis; sed omnino, idest universaliter, appetitivum, ut dicitur in I Ethic. Sub appetitivo autem comprehenditur voluntas. Et ideo, si qua virtus est in voluntate, erit moralis, nisi sit theologica, ut infra patebit.

[35880] Iª-IIae q. 56 a. 6 ad 3
Ad tertium dicendum quod quaedam virtutes ordinantur ad bonum passionis moderatae, quod est proprium huius vel illius hominis, et in talibus non est necessarium quod sit aliqua virtus in voluntate, cum ad hoc sufficiat natura potentiae, ut dictum est. Sed hoc solum necessarium est in illis virtutibus quae ordinantur ad aliquod bonum extrinsecum.


