\documentclass[10pt]{jsarticle}
\usepackage{okumacro}
\usepackage{longtable}
\usepackage[polutonikogreek,english,japanese]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{color}

%----- header -------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{{\it Summa Theologiae} I-II, q.57}
%--------------------

\bibliographystyle{jplain}

\title{{\bf PRIMA SECUNDAE}\\{\HUGE Summae Theologiae}\\Sancti Thomae
Aquinatis\\{\sffamily QUEAESTIO QUINQUAGESIMASEPTIMA}\\DE DISTINCTIONE
VIRTUTUM INTELLECTUALIUM}
\author{Japanese translation\\by Yoshinori {\sc Ueeda}}
\date{Last modified \today}

%%%% コピペ用
%\rhead{a.~}
%\begin{center}
% {\Large {\bf }}\\
% {\large }\\
% {\footnotesize }\\
% {\Large \\}
%\end{center}
%
%\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
%
%&
%
%\\
%\end{longtable}
%\newpage

\begin{document}
\maketitle

\begin{center}
{\LARGE 『神学大全』第二部の一}\\
{\Large 第五十七問\\知的徳の区別について}
\end{center}
\newpage

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\sc {\Large D}einde} considerandum est de distinctione virtutum. Et
 primo, quantum ad virtutes intellectuales; secundo, quantum ad
 morales; tertio, quantum ad theologicas. Circa primum quaeruntur sex.

\begin{enumerate}
 \item utrum habitus intellectuales speculativi sint virtutes.
 \item utrum sint tres, scilicet sapientia, scientia et intellectus.
 \item utrum habitus intellectualis qui est ars, sit virtus.
 \item utrum prudentia sit virtus distincta ab arte.
 \item utrum prudentia sit virtus necessaria homini.
 \item utrum eubulia, synesis et gnome sint virtutes adiunctae
 prudentiae.
\end{enumerate}

&

次に徳の区別について考察されるべきである。第一に、知的徳について、第二
に、道徳的徳について、第三に、神学的徳について。第一について、六つのこ
とが問われる。
\begin{enumerate}
 \item 観照的な知的習態は徳か
 \item それらは三つ、すなわち、知恵、知、知性か
 \item 技術という知的習態は徳か
 \item 思慮は技術から区別された徳か
 \item 思慮は人間に必要な徳か
 \item eubulia, synesis, gnomeは、思慮に結びつけられた徳か
\end{enumerate}
\end{longtable}
\newpage
\rhead{a.~1}
\begin{center}
{\Large {\bfseries ARTICULUS PRIMUS}}\\ {\large UTRUM HABITUS
INTELLECTUALES SPECULATIVI SINT VIRTUTES}\\ {\footnotesize III
{\itshape Sent.}, d.23, q.1, a.4, qu$^a$ 1; {\itshape De Verit.}, q.1,
a.7.}\\ {\Large 第一項\\観照的な知性的習慣は徳か }
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\huge A}{\sc d primum sic proceditur}.  Videtur quod habitus
intellectuales speculativi non sint virtutes. Virtus enim est habitus
operativus, ut supra dictum est. Sed habitus speculativi non sunt
operativi, distinguitur enim speculativum a practico, idest
operativo. Ergo habitus intellectuales speculativi non sunt virtutes.

&

第一項の問題へ、議論は以下のように進められる。観照的な知的習慣は徳でな
いと思われる。理由は以下の通り。徳とは、先に述べられたとおり、活動的な
習慣である。ところが観照的な習慣は、活動的ではない。なぜなら、それは実
践的なもの、すなわち活動的なものから区別されるからである。ゆえに観照的
な知的習慣は徳でない。

\\

{\scshape 2 Praeterea}, virtus est eorum per quae fit homo felix sive
 beatus, eo quod {\itshape felicitas est virtutis praemium}, ut
 dicitur in I {\itshape Ethic}. Sed habitus intellectuales non
 considerant actus humanos, aut alia bona humana, per quae homo
 beatitudinem adipiscitur, sed magis res naturales et divinas. Ergo
 huiusmodi habitus virtutes dici non possunt.

&

さらに、徳は、人間を幸福ないし至福にするものに属する。なぜなら、『ニコ
マコス倫理学』第1巻で述べられるように、幸福は、徳の褒美だからである。
ところが知的習慣は、人間の働きや他の人間的善を考察せず、むしろ自然的事
物や神的事柄を考察する。しかし前者によって、人間は至福を獲得する。ゆえ
に、これらの習慣は徳と言われえない。

\\

{\scshape 3 Praeterea}, scientia est habitus speculativus. Sed
 scientia et virtus distinguuntur sicut diversa genera non
 subalternatim posita; ut patet per philosophum, in IV {\itshape
 Topic}. Ergo habitus speculativi non sunt virtutes.

&

さらに、知は観照的な習慣である。ところが『トピカ』第4巻の哲学者によっ
て明らかなとおり、知と徳は、相互に下位とならない異なる類として区別され
る。ゆえに、観照的な習慣は徳でない。

\\

{\scshape Sed contra}, soli habitus speculativi considerant necessaria
 quae impossibile est aliter se habere. Sed philosophus ponit, in VI
 {\itshape Ethic}., quasdam virtutes intellectuales in parte animae
 quae considerat necessaria quae non possunt aliter se habere. Ergo
 habitus intellectuales speculativi sunt virtutes.

&

しかし反対に、観照的な習慣だけが、他のかたちでありえない必然的な事柄を
考察する。ところが、哲学者は『ニコマコス倫理学』6巻で、ある種の知的徳
を、他のかたちでありえない必然的な事柄を考察する魂の側に置いている。ゆ
えに、知的習慣は徳である。

\\

{\scshape Respondeo dicendum} quod, cum omnis virtus dicatur in ordine
ad bonum, sicut supra dictum est, duplici ratione aliquis habitus
dicitur virtus, ut supra dictum est, uno modo, quia facit facultatem
bene operandi; alio modo, quia cum facultate, facit etiam usum
bonum. Et hoc, sicut supra dictum est, pertinet solum ad illos habitus
qui respiciunt partem appetitivam, eo quod vis appetitiva animae est
quae facit uti omnibus potentiis et habitibus.

&

解答する。以下のように言われるべきである。先に述べられたとおり、
\footnote{STI-II, q.55, a.3, c.}すべての徳は、善への秩序という点で語ら
れるから、これも上で述べられたとおり、\footnote{STI-II, q.56, a.3, c.}
二つの観点から、ある習慣が徳と言われる。一つには、善く働く機能を作るか
らであり、もう一つには、機能と共に、善い使用を作るからである。そして先
に述べられたとおり、この後者のことは、欲求的部分に関係する習慣だけに属
する。なぜなら、魂の欲求能力は、すべての能力と習慣を用いるようにする力
だからである。

\\

Cum igitur habitus intellectuales speculativi non perficiant partem
appetitivam, nec aliquo modo ipsam respiciant, sed solam
intellectivam; possunt quidem dici virtutes inquantum faciunt
facultatem bonae operationis, quae est consideratio veri (hoc enim est
bonum opus intellectus), non tamen dicuntur virtutes secundo modo,
quasi facientes bene uti potentia seu habitu. Ex hoc enim quod aliquis
habet habitum scientiae speculativae, non inclinatur ad utendum, sed
fit potens speculari verum in his quorum habet scientiam, sed quod
utatur scientia habita, hoc est movente voluntate.

&

ゆえに、観照的な知的習慣は欲求的部分を完成せず、どの点でもそれに関係せ
ず、むしろ知的部分にのみ関係するので、たしかに真（これが知性の善い業で
ある）を考察するという善い働きの機能を作る限りで、徳と言われうるが、こ
の能力や習慣を善く使用するようにするものとして、二番目の意味で徳と言わ
れることはない。じっさい、ある人が観照的な知の習慣をもつことから、それ
を用いることへと傾くのではなく、それについて知をもつ事柄において、真を
観照することができるようになる。しかし、所有する知を用いることは、動か
す意志による。

\\

Et ideo virtus quae perficit voluntatem, ut caritas vel iustitia,
facit etiam bene uti huiusmodi speculativis habitibus. Et secundum hoc
etiam, in actibus horum habituum potest esse meritum, si ex caritate
fiant, sicut Gregorius dicit, in VI {\itshape Moral}., quod {\itshape
contemplativa est maioris meriti quam activa}.

&

ゆえに、愛や正義のような、意志を完成する徳が、このような観照的な習慣を
善く使用するようにもする。そして、これに従えば、グレゴリウスが『道徳論』
6巻で「観想的生活は、活動的生活よりも、より報いが大きい」と述べるよう
に、これらの習慣の活動においても、もしそれが愛から生じるのであれば、報
いがありうる。

\\

{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod duplex est opus, scilicet
exterius, et interius. Practicum ergo, vel operativum, quod dividitur
contra speculativum, sumitur ab opere exteriori, ad quod non habet
ordinem habitus speculativus. Sed tamen habet ordinem ad interius opus
intellectus, quod est speculari verum. Et secundum hoc est habitus
operativus.

&

第一異論に対しては、それゆえ、次のように言われるべきである。業は二通り
ある。すなわち、外的なものと内的なものとである。ゆえに、観照的なものに
対して分かたれる実践的なもの、ないし働きうるものは、外的な業から取られ、
観照的習慣は、これに対する秩序をもたない。しかし、知性の内的な業、つま
り真を観照することへの秩序をもつ。そしてこの点で、それは活動的な習慣で
ある。

\\

{\scshape Ad secundum dicendum} quod virtus est aliquorum
dupliciter. Uno modo, sicut obiectorum. Et sic huiusmodi virtutes
speculativae non sunt eorum per quae homo fit beatus; nisi forte
secundum quod ly per dicit causam efficientem vel obiectum completae
beatitudinis, quod est Deus, quod est summum speculabile. Alio modo
dicitur virtus esse aliquorum sicut actuum. Et hoc modo virtutes
intellectuales sunt eorum per quae homo fit beatus. Tum quia actus
harum virtutum possunt esse meritorii, sicut dictum est. Tum etiam
quia sunt quaedam inchoatio perfectae beatitudinis, quae in
contemplatione veri consistit, sicut supra dictum est.

&

第二異論に対しては、次のように言われるべきである。徳があるものに属する
のに二通りある。一つには、対象の徳であり、この意味で、このような観照的
徳は、それによって人間が幸福になるようなものに属さない。ただし、この
「によって」が、作出因、ないし、完全な至福の対象である神を言うのでない
かぎりは。神は最高度に観照されうるものだからである。徳があるものに属す
ると言われるもう一つの意味は、それが作用の徳という意味であり、この場合、
知的徳は、人間がそれによって幸福になるようなものに属する。それは、この
ような徳の作用が、すでに述べられたように、報いをもたらしうるからであり、
また、上で述べられたとおり、真の観想において成立する完全な至福の一種の
始まりだからである。

\\

{\scshape Ad tertium dicendum} quod scientia dividitur contra virtutem
secundo modo dictam, quae pertinet ad vim appetitivam.

&

第三異論に対しては、次のように言われるべきである。知は、第二の意味で言
われた徳に対して分かたれる。これは、欲求力に属するからである。

\end{longtable}
\newpage

\rhead{a.~2}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS SECUNDUS}}\\ {\large UTRUM SINT TANTUM TRES
 HABITUS INTELLECTUALES SPECULATIVI,\\SCILICET SAPIENTIA, SCIENTIA ET
 INTELLECTUS}\\ {\footnotesize {\itshape De Virtut.}, q.~1, a.~12.}\\
 {\Large 第二項\\知恵、知識、知的直観という、ただ三つの知的習慣がある
 か}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\huge A}{\scshape d secundum sic proceditur}. Videtur quod
 inconvenienter distinguantur tres virtutes intellectuales
 speculativae, scilicet sapientia, scientia et intellectus. Species
 enim non debet condividi generi. Sed sapientia est quaedam scientia,
 ut dicitur in VI {\itshape Ethic}. Ergo sapientia non debet condividi
 scientiae, in numero virtutum intellectualium.

&

第二項の問題へ、議論は以下のように進められる。知恵、知識、知的直観、と
いう三つの観照的な知的徳が区別されるのは不適切だと思われる。なぜなら、
種が類と同じレベルで区別されるべきではない。ところが、『ニコマコス倫理
学』第6巻で述べられるように、知恵は一種の知識である。ゆえに、知的徳の
数において、知恵は、知識と同じレベルで区別されるべきでない。

\\

{\scshape 2 Praeterea}, in distinctione potentiarum, habituum et
actuum, quae attenditur secundum obiecta, attenditur principaliter
distinctio quae est secundum rationem formalem obiectorum, ut ex
supradictis patet. Non ergo diversi habitus debent distingui secundum
materiale obiectum; sed secundum rationem formalem illius obiecti. Sed
principium demonstrationis est ratio sciendi conclusiones. Non ergo
intellectus principiorum debet poni habitus alius, aut alia virtus, a
scientia conclusionum.

&

さらに、先に述べられたことから明らかなとおり、対象に即して見出される能
力、習慣、作用の区別においては、対象の形相的性格に基づいて、主要な区別
が見出される。ゆえに、質料的対象に即してではなく、その対象の形相的根拠
に即して、異なる習慣が区別されるべきである。ところが、論証の原理は、結
論を知る根拠である。ゆえに、原理についての知的直観が、結論についての知
識と異なる習慣ないし徳として置かれるべきではない。

\\

{\scshape 3 Praeterea}, virtus intellectualis dicitur quae est in ipso
 rationali per essentiam. Sed ratio, etiam speculativa, sicut
 ratiocinatur syllogizando demonstrative; ita etiam ratiocinatur
 syllogizando dialectice. Ergo sicut scientia, quae causatur ex
 syllogismo demonstrativo, ponitur virtus intellectualis speculativa;
 ita etiam et opinio.

&

さらに、知的徳とは、その本質によって、理性的なものの中にある徳である。
ところで、理性は、観照的理性ですら、論証的三段論法によって推論するよう
に、対話的三段論法によっても推論する。ゆえに、論証的三段論法によって原
因される学知が観照的な知的徳とされるのと同様、意見もまた、そのような徳
とされる。

\\

{\scshape Sed contra est} quod philosophus, VI {\itshape Ethic}.,
ponit has solum tres virtutes intellectuales speculativas, scilicet
sapientiam, scientiam et intellectum.

&

哲学者が『ニコマコス倫理学』第6巻で、知恵、知識、知的直観の三つだけを、
観照的な知的徳としている。

\\

{\scshape Respondeo dicendum} quod, sicut iam dictum est, virtus
intellectualis speculativa est per quam intellectus speculativus
perficitur ad considerandum verum, hoc enim est bonum opus eius. Verum
autem est dupliciter considerabile, uno modo, sicut per se notum; alio
modo, sicut per aliud notum. Quod autem est per se notum, se habet ut
principium; et percipitur statim ab intellectu. Et ideo habitus
perficiens intellectum ad huiusmodi veri considerationem, vocatur
intellectus, qui est habitus principiorum.

&

解答する。以下のように言われるべきである。すでに述べられたように、観照
的な知的徳は、それによって、観照的知性が、知性の善い業である真を考察す
ることへ完成されるところのものである。ところで、真は、二通りに考察され
うる。一つには、それ自体によって知られたものとして、もう一つは、他のも
のを通して知られたものとして。さて、それ自体によって知られたものは、原
理の位置にあり、知性によって直ちに捉えられる。ゆえに、このような真の考
察に向けて知性を完成する習慣は、知的直観と言われ、これは諸原理について
の習慣（所有態）である。

\\

Verum autem quod est per aliud notum, non statim percipitur ab
intellectu, sed per inquisitionem rationis, et se habet in ratione
termini. Quod quidem potest esse dupliciter, uno modo, ut sit ultimum
in aliquo genere; alio modo, ut sit ultimum respectu totius
cognitionis humanae.

&

他方、他のものを通して知られる真は、知性によって直ちに捉えられるのでは
なく、理性の探究によって捉えられ、終端という性格を持つ。これは二通りの
かたちでありうる。一つには、何らかの類において最終のものとしてであり、
もう一つには、人間の全認識にかんして最終のものとしてである。

\\

Et quia {\itshape ea quae sunt posterius nota quoad nos, sunt priora
et magis nota secundum naturam}, ut dicitur in I {\itshape Physic}.;
ideo id quod est ultimum respectu totius cognitionis humanae, est id
quod est primum et maxime cognoscibile secundum naturam. Et circa
huiusmodi est {\itshape sapientia}, quae considerat altissimas causas,
ut dicitur in I {\itshape Metaphys}. Unde convenienter iudicat et
ordinat de omnibus, quia iudicium perfectum et universale haberi non
potest nisi per resolutionem ad primas causas.

&

そして、『自然学』第1巻で言われるように、「私たちにとってより後に知ら
れるものが、本性においてはより先でありより知られたものである」から、人
間の全認識にかんして最終であるものは、本性において、第一で、最大限に知
られうるものである。そして、このようなものについて、知恵がある。『形而
上学』第1巻で言われるように、知恵は、最高の原因を考察するからである。
したがって知恵はすべての事柄について適切に判断し秩序づける。なぜなら、
第一の諸原因へとさかのぼることによらなければ、完全で普遍的な判断は所有
されえないからである。

\\

---Ad id vero quod est ultimum in hoc vel in illo genere
cognoscibilium, perficit intellectum scientia. Et ideo secundum
diversa genera scibilium, sunt diversi habitus scientiarum, cum tamen
sapientia non sit nisi una.

&

他方、知られうるものどものうち、これやあれの類のなかで最終の事柄に向け
て知性を完成するのは知識である。ゆえに、知られうるさまざまな類に即して、
さまざまな知識の習慣がある。しかし、知恵は、一つしかない。

\\

{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod sapientia est quaedam
scientia, inquantum habet id quod est commune omnibus scientiis, ut
scilicet ex principiis conclusiones demonstret. Sed quia habet aliquid
proprium supra alias scientias, inquantum scilicet de omnibus iudicat;
et non solum quantum ad conclusiones, sed etiam quantum ad prima
principia, ideo habet rationem perfectioris virtutis quam scientia.

&

第一異論に対しては、それゆえ、次のように言われるべきである。知恵が一種
の知識であるのは、すべての知識に共通であること、つまり、原理から結論を
論証するということをもつ点でである。しかし、知恵は、他の知識にまさる固
有なことがら、すなわち、すべてについて判断するということをもつ。しかも
しれは、たんに結論にかんしてだけでなく、第一原理にかんしても判断する。
ゆえに、知識よりも完全な徳という性格をもつ。

\\

{\scshape Ad secundum dicendum} quod quando ratio obiecti sub uno actu
refertur ad potentiam vel habitum, tunc non distinguuntur habitus vel
potentiae penes rationem obiecti et obiectum materiale, sicut ad
eandem potentiam visivam pertinet videre colorem, et lumen, quod est
ratio videndi colorem et simul cum ipso videtur.

&

第二異論に対しては、次のように言われるべきである。一つの作用のもとにあ
る対象の根拠が、能力や習慣へと関係するとき、その習慣や能力が、対象の根
拠や質料的対象に応じて区別されることはない。たとえば、光は、色を見るこ
との根拠であり、かつ、色と共に見られるものだが、色を見ることと光を見る
ことは、同じ視覚という能力に属する。

\\

Principia vero demonstrationis possunt seorsum considerari, absque hoc
quod considerentur conclusiones. Possunt etiam considerari simul cum
conclusionibus, prout principia in conclusiones
deducuntur. Considerare ergo hoc secundo modo principia, pertinet ad
scientiam, quae considerat etiam conclusiones, sed considerare
principia secundum seipsa, pertinet ad intellectum.

&

さて、論証の諸原理は、結論が考察されることなしに、切り離して考察されう
るし、原理が結論へ導かれるものとして、結論と共に同時にも考察されうる。
ゆえに、この後者のかたちで原理を考察することが知識に属し、というのも、
知識は結論もまた考察するからだが、他方、それ自体において原理を考察する
ことが、知的直観に属する。

\\

Unde, si quis recte consideret, istae tres virtutes non ex aequo
distinguuntur ab invicem, sed ordine quodam; sicut accidit in totis
potentialibus, quorum una pars est perfectior altera, sicut anima
rationalis est perfectior quam sensibilis, et sensibilis quam
vegetabilis. Hoc enim modo, scientia dependet ab intellectu sicut a
principaliori. Et utrumque dependet a sapientia sicut a
principalissimo, quae sub se continet et intellectum et scientiam, ut
de conclusionibus scientiarum diiudicans, et de principiis earundem.

&

したがって、正しく考察するならば、これら三つの徳は、相互に同じレベルで
区別されているのではなく、一種の秩序によって区別されている。これはちょ
うど、理性的魂が感覚的魂よりも完全で、感覚的魂は植物的魂より完全である
ように、その一部が他の部分よりも完全であるような、全能力においても生じ
ているようにである。この意味で、学知は、知的直観に、より根源的なものに
依存するようにして依存する。そしてこの両者が、もっとも根源的なものとし
ての知恵に依存する。知恵は、そのしたに、知的直観と知識を含む。知識の結
論について判断し、それらの結論の根源について判断するものとして。

\\

{\scshape Ad tertium dicendum} quod, sicut supra dictum est, habitus
virtutis determinate se habet ad bonum, nullo autem modo ad
malum. Bonum autem intellectus est verum, malum autem eius est
falsum. Unde soli illi habitus virtutes intellectuales dicuntur,
quibus semper dicitur verum, et nunquam falsum. Opinio vero et
suspicio possunt esse veri et falsi. Et ideo non sunt intellectuales
virtutes, ut dicitur in VI {\itshape Ethic}.

&

第三異論に対しては、次のように言われるべきである。上で述べられたとおり、
徳の習慣は、善に対して限定的に関係し、けっして悪へは関係しない。ところ
で、知性の善は真であり、悪は偽である。したがって、知的習慣は、常にそれ
らによって真が語られけっして偽が語られないようなものだけが、徳と言われ
る。しかし、意見や疑念は、真でも偽でもありうる。ゆえに、『ニコマコス倫
理学』6巻で言われるように、それらは知的徳ではない。

\end{longtable}

\newpage

\rhead{a.~3}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS TERTIUS}}\\ {\large UTRUM HABITUS
 INTELLECTUALIS QUI EST ARS, SIT VIRTUS}\\ {\footnotesize {\itshape De
 Verit.}, q.~1, a.~7; VI {\itshape Ethic.}, lect.~3.}\\ {\Large 第三項
 \\技術という知的習慣は徳か}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\huge A}{\scshape d tertium sic proceditur}. Videtur quod ars non sit
 virtus intellectualis. Dicit enim Augustinus, in libro {\itshape de
 libero arbitrio}, quod {\itshape virtute nullus male utitur}. Sed
 arte aliquis male utitur, potest enim aliquis artifex, secundum
 scientiam artis suae, male operari. Ergo ars non est virtus.

&

第三項の問題へ、議論は以下のように進められる。技術は知的徳でないと思わ
れる。なぜなら、アウグスティヌスは『自由意志について』という書物の中で、
「だれも徳を悪く用いない」と述べている。ところが、ある人は、技術を悪く
用いる。たとえば、ある技術者が、自分の技術の知識にしたがって、悪く働く
ことがありうる。ゆえに、技術は徳でない。

\\

{\scshape 2 Praeterea}, virtutis non est virtus. {\itshape Artis}
autem {\itshape est aliqua virtus}, ut dicitur in VI {\itshape
Ethic}. Ergo ars non est virtus.

&

さらに、徳に属する徳はない。ところが、『ニコマコス倫理学』6巻で「技術
には、何らかの徳が属する」と言われている。ゆえに、技術は徳でない。

\\

{\scshape 3 Praeterea}, artes liberales sunt excellentiores quam artes
mechanicae. Sed sicut artes mechanicae sunt practicae, ita artes
liberales sunt speculativae. Ergo si ars esset virtus intellectualis,
deberet virtutibus speculativis annumerari.

&

さらに、自由な技術は機械的な技術よりも優れている。ところが、機械的な技
術が実践的であるように、自由な技術は観照的である。ゆえに、もし技術が知
的徳だったとしたら、観照的徳に加えられたであろう。

\\

{\scshape Sed contra est} quod philosophus, in VI {\itshape Ethic}.,
ponit artem esse virtutem; nec tamen connumerat eam virtutibus
speculativis, quarum subiectum ponit scientificam partem animae.

&

しかし反対に、哲学者は『ニコマコス倫理学』第6巻で、技術が徳であるとし
ている。しかし、観照的徳にそれを加えていない。彼は観照的徳の基体が、魂
の知識を作る部分だとしている。

\\

{\scshape Respondeo dicendum} quod ars nihil aliud est quam ratio
recta aliquorum operum faciendorum. Quorum tamen bonum non consistit
in eo quod appetitus humanus aliquo modo se habet, sed in eo quod
ipsum opus quod fit, in se bonum est. Non enim pertinet ad laudem
artificis, inquantum artifex est, qua voluntate opus faciat; sed quale
sit opus quod facit. Sic igitur ars, proprie loquendo, habitus
operativus est.

&

答えて言わなければならない。技術は、作られるべき何らかの業の正しい理に
他ならない。しかし、それらの善は、人間の欲求が何らかのかたちで関係する
ものにおいてではなく、それ自体において善であるような、為された業そのも
のにおいて成立する。たとえば、技術者の値打ちは、彼が技術者であり、その
意志によって業をする点にあるのではなく、彼がする業がどのようなものかと
いう点にある。このように、技術は、厳密に言うならば、働きうる習慣である。

\\

Et tamen in aliquo convenit cum habitibus speculativis, quia etiam ad
ipsos habitus speculativos pertinet qualiter se habeat res quam
considerant, non autem qualiter se habeat appetitus humanus ad
illas. Dummodo enim verum geometra demonstret, non refert qualiter se
habeat secundum appetitivam partem, utrum sit laetus vel iratus, sicut
nec in artifice refert, ut dictum est.

&

しかし、技術は、ある点で、観照的習慣と一致する。なぜなら、観照的習慣に
も、人間の欲求が、考察する事物にどのように関係するかではなく、考察する
事物が、どのようにあるかということが属するからである。たとえば、幾何学
者が真を論証するとき、彼が欲求的部分に即してどのようにあるか、喜んでい
るか怒っているか、というようなことは、すでに述べられたとおり関係しない
が、これは技術者においても同様である。

\\

Et ideo eo modo ars habet rationem virtutis, sicut et habitus
speculativi, inquantum scilicet nec ars, nec habitus speculativus,
faciunt bonum opus quantum ad usum, quod est proprium virtutis
perficientis appetitum; sed solum quantum ad facultatem bene agendi.

&

ゆえに、観照的な習慣と同様、技術が、欲求を完成する徳に固有である、使用
にかんして善い業を行うということでなく、ただ、善く作用する機能に関して
のみ、善い業を行うという点で、技術は、観照的な習慣と同様に、徳の性格を
持つ。

\\

{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod, cum aliquis habens artem
operatur malum artificium, hoc non est opus artis, immo est contra
artem, sicut etiam cum aliquis sciens verum mentitur, hoc quod dicit
non est secundum scientiam, sed contra scientiam. Unde sicut scientia
se habet semper ad bonum, ut dictum est, ita et ars, et secundum hoc
dicitur virtus. In hoc tamen deficit a perfecta ratione virtutis, quia
non facit ipsum bonum usum, sed ad hoc aliquid aliud requiritur,
quamvis bonus usus sine arte esse non possit.

&

第一異論に対しては、それゆえ、次のように言われるべきである。技術を持っ
ている人が、悪い作品を作るとき、それは技術の業ではなく、むしろ、技術に
反している。ちょうど、知識がある人が、真を偽るとして、それは、知識にし
たがってではなく、知識に反して語っているのと同様である。したがって、す
でに述べられたとおり、知識が常に善へ関係するのと同様、技術もまたそうで
あり、この点で、それは徳と言われる。しかし、善い使用自体を作らず、善い
使用のためには何か他のものを必要とする点で、完全な徳の性格から欠けてい
る。ただし、善い使用は、技術なしにありえないのだが。

\\

{\scshape Ad secundum dicendum} quod, quia ad hoc ut homo bene utatur
arte quam habet, requiritur bona voluntas, quae perficitur per
virtutem moralem; ideo philosophus dicit quod artis est virtus,
scilicet moralis, inquantum ad bonum usum eius aliqua virtus moralis
requiritur. Manifestum est enim quod artifex per iustitiam, quae facit
voluntatem rectam, inclinatur ut opus fidele faciat.

&

第二異論に対しては、次のように言われるべきである。人間が所有する技術を
善く用いるためには、道徳的徳によって完成される善い意志が必要とされる。
ゆえに、哲学者は、技術には徳が、すなわち、道徳的徳が属すると言うが、そ
れは、技術の善い使用のためには、何らかの道徳的徳が必要とされるという理
由である。たとえば、技術者は、正しい意志がそれを作る正義によって、信頼
できる業をすることへと傾くことは明らかである。

\\

{\scshape Ad tertium dicendum} quod etiam in ipsis speculabilibus est
aliquid per modum cuiusdam operis, puta constructio syllogismi aut
orationis congruae aut opus numerandi vel mensurandi. Et ideo
quicumque ad huiusmodi opera rationis habitus speculativi ordinantur,
dicuntur per quandam similitudinem artes, sed liberales; ad
differentiam illarum artium quae ordinantur ad opera per corpus
exercita, quae sunt quodammodo serviles, inquantum corpus serviliter
subditur animae, et homo secundum animam est liber. Illae vero
scientiae quae ad nullum huiusmodi opus ordinantur, simpliciter
scientiae dicuntur, non autem artes. Nec oportet, si liberales artes
sunt nobiliores, quod magis eis conveniat ratio artis.

&

第三異論に対しては、次のように言われるべきである。観照されうる事柄にお
いても、ある種の業のかたちによるものがある。たとえば、三段論法や整合的
な議論の構築だとか、記憶する業、測る業などである。ゆえに、このような理
性の業に秩序づけられる観照的な習慣はどれも、一種の類似によって、技術と
言われるが、ただし自由な技術と言われる。それは、動かされる身体によって
業へ秩序づけられる技術と区別するためである。身体は、魂に奴隷的に従属す
る点で、ある種、奴隷的なものである。また人間は、魂において自由である。
他方、このような業に秩序づけられていない知識は、端的に知識と言われ、技
術とは言われない。また、もし自由な技術がより高貴であるとしても、知識に
技術の性格がより適合しなければならぬ、ということはない。

\end{longtable}
\newpage

\rhead{a.~4}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS QUARTUS}}\\ {\large UTRUM PRUDENTIA SIT VIRTUS
 DISTINCTA AB ARTE}\\ {\footnotesize II$^a$ II$^{ae}$, q.~47, a.~4, ad
 2; ad 5; {\itshape De Verit.}, q.~1, a.~12; VI {\itshape Ethic.},
 lect.~4.}\\ {\Large 第四項\\思慮は技術から区別された徳か}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\huge A}{\scshape d quartum sic proceditur}. Videtur quod prudentia
 non sit alia virtus ab arte. Ars enim est ratio recta aliquorum
 operum. Sed diversa genera operum non faciunt ut aliquid amittat
 rationem artis, sunt enim diversae artes circa opera valde
 diversa. Cum igitur etiam prudentia sit quaedam ratio recta operum,
 videtur quod etiam ipsa debeat dici ars.

&

第四項の問題へ、議論は以下のように進められる。思慮は、技術と別の徳では
ないと思われる。理由は以下の通り。技術は、何らかの業の正しい理である。
ところで、業の類がさまざまであることが、あるものに技術の性格を捨てさせ
ることはない。じっさい、非常に異なる業についてさまざまな技術が存在する。
ゆえに、思慮もまた、業の正しい理なので、それは技術と言われるべきだと思
われる。

\\

{\scshape 2 Praeterea}, prudentia magis convenit cum arte quam habitus
speculativi, utrumque enim eorum est {\itshape circa contingens aliter
se habere}, ut dicitur in VI {\itshape Ethic}. Sed quidam habitus
speculativi dicuntur artes. Ergo multo magis prudentia debet dici ars.

&

さらに、思慮は、観照的な習慣よりも技術により一致する。なぜなら、この両
者とも、『ニコマコス倫理学』第6巻で言われるように、「他のようにもあり
うるものにかかわる」からである。しかし、ある観照的な習慣は技術と言われ
る。ゆえに、思慮は、いっそう、技術と言われるべきである。

\\

{\scshape 3 Praeterea}, {\itshape ad prudentiam pertinet bene
consiliari}, ut dicitur in VI {\itshape Ethic}. Sed etiam in quibusdam
artibus consiliari contingit, ut dicitur in III {\itshape Ethic}.,
sicut in arte militari, et gubernativa, et medicinali. Ergo prudentia
ab arte non distinguitur.

&

さらに、『ニコマコス倫理学』第6巻で言われるように、「よく思量すること
は、思慮に属する」。ところが、『ニコマコス倫理学』第3巻で言われるよう
に、ある技術においても、思量することが生じている。たとえば、軍事的な技
術、統治の技術、そして、医学の技術において。ゆえに、思慮は技術から区別
されない。

\\

{\scshape Sed contra} est quod philosophus distinguit prudentiam ab
 arte, in VI {\itshape Ethic}.

&

しかし反対に、哲学者は『ニコマコス倫理学』第6巻で、思慮を技術から区別
している。

\\

{\scshape Respondeo dicendum} quod ubi invenitur diversa ratio
virtutis, ibi oportet virtutes distingui. Dictum est autem supra quod
aliquis habitus habet rationem virtutis ex hoc solum quod facit
facultatem boni operis, aliquis autem ex hoc quod facit non solum
facultatem boni operis, sed etiam usum. Ars autem facit solum
facultatem boni operis, quia non respicit appetitum. Prudentia autem
non solum facit boni operis facultatem, sed etiam usum, respicit enim
appetitum, tanquam praesupponens rectitudinem appetitus.

&

解答する。以下のように言われるべきである。徳の異なる性格が見出されると
ころでは、諸徳が区別されなければならない。ところで、ある習慣は、善い業
の機能を作ることだけから、徳の性格をもつが、別のある習慣は、善い業の機
能を作ることだけではなく、その使用も作ることから、徳の性格をもつ、とい
うことが先に述べられた。技術は、欲求と関係しないので、ただ、善い業の機
能だけを作る。他方、思慮は、善い業の機能を作るだけでなく、使用も作る。
なぜなら、思慮は、欲求の正しさを前提するというかたちで、欲求にかかわる
からである。

\\

Cuius differentiae ratio est, quia ars est {\itshape recta ratio
factibilium}; prudentia vero est {\itshape recta ratio
agibilium}. Differt autem facere et agere quia, ut dicitur in IX
{\itshape Metaphys}., factio est actus transiens in exteriorem
materiam, sicut aedificare, secare, et huiusmodi; agere autem est
actus permanens in ipso agente, sicut videre, velle, et huiusmodi. Sic
igitur hoc modo se habet prudentia ad huiusmodi actus humanos, qui
sunt usus potentiarum et habituum, sicut se habet ars ad exteriores
factiones, quia utraque est perfecta ratio respectu illorum ad quae
comparatur.

&

この違いの根拠は、技術が「作られうる事柄の正しい理」であるのに対し、思
慮は「為されうる事柄の正しい理」であることにある。『形而上学』第9巻で
述べられているように、作ることと為すことが異なるのは、作ることが、たと
えば建築する、切る、など、外の質料へ出て行く作用であるのに対し、為すこ
とは、たとえば見る、意志するなど、作用するものの中に留まる作用だからで
ある。ゆえに、思慮は、能力や習慣の使用であるこのような人間的行為に対し
て、技術が外的な制作に関係するように関係する。なぜなら、両者とも、それ
へと関係するものどものにかんする完全な理だからである。

\\

Perfectio autem et rectitudo rationis in speculativis, dependet ex
principiis, ex quibus ratio syllogizat, sicut dictum est quod scientia
dependet ab intellectu, qui est habitus principiorum, et praesupponit
ipsum. In humanis autem actibus se habent fines sicut principia in
speculativis, ut dicitur in VII {\itshape Ethic}. Et ideo ad
prudentiam, quae est recta ratio agibilium, requiritur quod homo sit
bene dispositus circa fines, quod quidem est per appetitum rectum. Et
ideo ad prudentiam requiritur moralis virtus, per quam fit appetitus
rectus.

&

ところで、観照的なものどもにおける理の完成ないし正しさは、理性がそれに
基づいて三段論法を行う原理に依存する。それは、知識が、諸原理の習慣であ
る知性に依存し、知性を前提すると言われたとおりである。しかるに、『ニコ
マコス倫理学』第7巻で言われるように、観照的なものどもにおける諸原理の
位置を、人間的行為において占めるのは、目的である。ゆえに、為されるべき
事柄の正しい理である思慮には、人間が、目的に関して善い状態付けがされて
いることが要求されるが、このことは、正しい欲求による。ゆえに、思慮には、
正しい欲求がそれによって生じるところの道徳的徳が要求される。

\\

Bonum autem artificialium non est bonum appetitus humani, sed bonum
ipsorum operum artificialium, et ideo ars non praesupponit appetitum
rectum. Et inde est quod magis laudatur artifex qui volens peccat,
quam qui peccat nolens; magis autem contra prudentiam est quod aliquis
peccet volens, quam nolens, quia rectitudo voluntatis est de ratione
prudentiae, non autem de ratione artis. Sic igitur patet quod
prudentia est virtus distincta ab arte.

&

これに対して、技術的なものどもの善は、人間的欲求の善ではなく、技術的な
仕事自体の善であり、したがって、技術は正しい欲求を前提しない。ゆえに、
しくじることを意志する技術者は、それを意志しない技術者よりも賞賛される
が、失敗を意志しない人よりも、意志する人の方が、より思慮に反する。なぜ
なら、意志の正しさは思慮の性格に属するが、技術の性格には属さないからで
ある。ゆえに、このようにして、思慮が技術から区別された徳であることが明
らかである。

\\

{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod diversa genera artificialium
 omnia sunt extra hominem, et ideo non diversificatur ratio
 virtutis. Sed prudentia est recta ratio ipsorum actuum humanorum,
 unde diversificatur ratio virtutis, ut dictum est.

&

第一異論に対しては、それゆえ、次のように言われるべきである。技術的なも
ののさまざまな類はすべて、人間の外にあるので、徳の性格は多様化されない。
これに対して、思慮は、すでに述べられたとおり、人間的行為自体の正しい理
なので、徳の性格を多様化する。

\\

{\scshape Ad secundum dicendum} quod prudentia magis convenit cum arte
 quam habitus speculativi, quantum ad subiectum et materiam, utrumque
 enim est in opinativa parte animae, et circa contingens aliter se
 habere. Sed ars magis convenit cum habitibus speculativis in ratione
 virtutis, quam cum prudentia, ut ex dictis patet.

&

第二異論に対しては次のように言われるべきである。思慮が観想的習慣よりも
技術に一致するのは、基体と質料に関してである。なぜなら両者とも、魂の臆
見的部分［を基体としてそこ］にあり、他のかたちでもありうるものにかかわ
るからである。しかし、述べられたことから明らかなとおり、技術は、、徳の
性格において、思慮よりも観想的習慣と、より一致する。

\\

{\scshape Ad tertium dicendum} quod prudentia est bene consiliativa de
his quae pertinent ad totam vitam hominis, et ad ultimum finem vitae
humanae. Sed in artibus aliquibus est consilium de his quae pertinent
ad fines proprios illarum artium. Unde aliqui, inquantum sunt bene
consiliativi in rebus bellicis vel nauticis, dicuntur prudentes duces
vel gubernatores, non autem prudentes simpliciter, sed illi solum qui
bene consiliantur de his quae conferunt ad totam vitam.

&

第三異論に対しては、次のように言われるべきである。思慮は、人間の全人生
や、人生の究極目的に属する事柄について、よく思量しうる。しかし、ある技
術においては、その技術に固有の目的に属する事柄についての思量がある。し
たがって、ある人々は、戦争や航海の事柄についてよく思量しうるという点で、
思慮ある指導者とか思慮ある航海士と言われる。しかし、端的に思慮ある人と
言われているのではなく、そう言われるのは、全人生にかかわる事柄について
よく思量されうる人だけである。

\end{longtable}
\newpage

\rhead{a.~5}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS QUINTUS}}\\ {\large UTRUM PRUDENTIA SIT VIRTUS
 NECESSARIA HOMINI}\\ {\footnotesize II$^a$ II$^{ae}$, q.~11, a.~3, ad
 3; {\itshape De Verit.}, q.~1, a.~6.}\\ {\Large 第五項\\思慮は人間に
 必要な徳か}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\huge A}{\scshape d quintum sic proceditur}. Videtur quod prudentia
 non sit virtus necessaria ad bene vivendum. Sicut enim se habet ars
 ad factibilia, quorum est ratio recta; ita se habet prudentia ad
 agibilia, secundum quae vita hominis consideratur, est enim eorum
 recta ratio prudentia, ut dicitur in VI {\itshape Ethic}. Sed ars non
 est necessaria in rebus factibilibus nisi ad hoc quod fiant, non
 autem postquam sunt factae. Ergo nec prudentia est necessaria homini
 ad bene vivendum, postquam est virtuosus, sed forte solum quantum ad
 hoc quod virtuosus fiat.

&

第四項の問題へ、議論は以下のように進められる。思慮は、善く生きるために
必要な徳ではないと思われる。理由は以下の通り。技術は作られうるものども
に関係し、作られうるものどもに正しい理拠が属する。これと同じように、思
慮は為されうる事柄、これに即して人間の生は考察されるが、に関係し、『ニ
コマコス倫理学』6巻で言われるように、思慮とは、為されうる事柄に属する
正しい理である。ところが、技術は、作られうるものどもにおいて、それが作
られることのためには必要だが、それが作られた後は必要とされない。ゆえに、
思慮も、有徳になった後は人間が善く生きるために必要でなく、おそらく、た
だ有徳になるためだけに必要である。

\\

{\scshape 2 Praeterea}, {\itshape prudentia est per quam recte
 consiliamur}, ut dicitur in VI {\itshape Ethic}. Sed homo potest ex
 bono consilio agere non solum proprio, sed etiam alieno. Ergo non est
 necessarium ad bene vivendum quod ipse homo habeat prudentiam; sed
 sufficit quod prudentum consilia sequatur.

&

さらに、『ニコマコス倫理学』第6巻で言われるように、「思慮とは、それに
よって、私たちがよく思量するところのものである」。ところが、人間は、自
分自身の善い思量に基づいてだけでなく、他人の善い思量に基づいても行為し
うる。ゆえに、善く生きるためには、その人自身が思慮をもつ必要はなく、思
慮ある人々の思量に従うことで十分である。

\\

{\scshape 3 Praeterea}, virtus intellectualis est secundum quam
contingit semper dicere verum, et nunquam falsum. Sed hoc non videtur
contingere secundum prudentiam, non enim est humanum quod in
consiliando de agendis nunquam erretur; cum humana agibilia sint
contingentia aliter se habere. Unde dicitur {\itshape Sap}.~{\scshape
ix}, {\itshape cogitationes mortalium timidae, et incertae
providentiae nostrae}. Ergo videtur quod prudentia non debeat poni
intellectualis virtus.

&

さらに、知的徳には、それに従えば常に真を語り、けっして偽を語らないこと
が属する。ところが、このことは、思慮にしたがっては起こらないと思われる。
なぜなら、為されるべき事柄について思量するとき、けっして誤らないという
のは、人間的なことではないからである。したがって、『知恵の書』9章で
「道徳的な事柄にかんする思惟は恐ろしい。私たちの思慮は不確かだ」と言わ
れている。ゆえに、思慮は、知的徳とされるべきではない。

\\

{\scshape Sed contra est} quod {\itshape Sap}.~{\scshape viii},
connumeratur aliis virtutibus necessariis ad vitam humanam, cum
dicitur de divina sapientia, {\itshape sobrietatem et prudentiam
docet, iustitiam et virtutem, quibus utilius nihil est in vita
hominibus}.

&

しかし反対に、『知恵の書』8章で、神の知恵について、「節度と思慮、正義
と徳を、人生の中でこれ以上に有用なものはないものとして教える」と言われ
るとき、それは人生に必要な他の諸徳とともに数えられている。

\\

{\scshape Respondeo dicendum} quod prudentia est virtus maxime
necessaria ad vitam humanam. Bene enim vivere consistit in bene
operari. Ad hoc autem quod aliquis bene operetur, non solum requiritur
quid faciat, sed etiam quomodo faciat; ut scilicet secundum electionem
rectam operetur, non solum ex impetu aut passione.

&

解答する。以下のように言われるべきである。思慮は、人生にもっとも必要な
徳である。善く生きることは、よく働くことにおいて成立する。また、ある人
がよく働くためには、何を作るかだけでなく、どのように作るかが必要とされ
る。たとえば、衝動や感情だけからではなく、正しい選択にしたがって働くと
いうように。

\\

Cum autem electio sit eorum quae sunt ad finem, rectitudo electionis
duo requirit, scilicet debitum finem; et id quod convenienter
ordinatur ad debitum finem. Ad debitum autem finem homo convenienter
disponitur per virtutem quae perficit partem animae appetitivam, cuius
obiectum est bonum et finis. Ad id autem quod convenienter in finem
debitum ordinatur, oportet quod homo directe disponatur per habitum
rationis, quia consiliari et eligere, quae sunt eorum quae sunt ad
finem, sunt actus rationis.

&

ところで、選択は、目的に対してあるものどもにかかわるので、選択の正しさ
には二つのことが必要とされる。一つはしかるべき目的であり、もう一つは、
しかるべき目的へと適切に秩序づけられるものである。しかるべき目的に向かっ
て、人間は、その対象が善ないし目的である、魂の欲求的部分を完成する徳に
よって適切に整えられる。他方、しかるべき目的へ適切に秩序づけられるもの
に対しては、人間は、直接的に、理性の習慣によって整えられる。なぜなら、
目的に対してあるものどもにかかわる思量することや選ぶことは、理性の作用
だからである。

\\

Et ideo necesse est in ratione esse aliquam virtutem intellectualem,
per quam perficiatur ratio ad hoc quod convenienter se habeat ad ea
quae sunt ad finem. Et haec virtus est prudentia. Unde prudentia est
virtus necessaria ad bene vivendum.

&

ゆえに、理性の中に、目的に対してあるものどもに適切に関係するように理性
が完成される何らかの知的徳が必要である。そして、この徳が思慮である。し
たがって、思慮は、善く生きるために必要な徳である。

\\

{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod bonum artis consideratur non
in ipso artifice, sed magis in ipso artificiato, cum ars sit ratio
recta factibilium, factio enim, in exteriorem materiam transiens, non
est perfectio facientis, sed facti, sicut motus est actus mobilis; ars
autem circa factibilia est.

&

第一異論に対しては、それゆえ、次のように言われるべきである。技術の善は、
技術者自身の中でではなく、むしろ、作品において考察されるべきである。技
術は、作られうるものどもについての正しい理だが、作ることは、外の質料へ
出て行くものであり、作る人の完成ではなく、作られたものの完成だからであ
る。ちょうど、運動が、動かされうるものの現実態であるように。そして技術
は、作られうるものについてある。

\\

Sed prudentiae bonum attenditur in ipso agente, cuius perfectio est
ipsum agere, est enim prudentia recta ratio agibilium, ut dictum
est. Et ideo ad artem non requiritur quod artifex bene operetur, sed
quod bonum opus faciat. Requireretur autem magis quod ipsum
artificiatum bene operaretur, sicut quod cultellus bene incideret, vel
serra bene secaret; si proprie horum esset agere, et non magis agi,
quia non habent dominium sui actus.

&

これに対して、思慮の善は、行為する者、その完成が行為自体であるが、自身
の中に見出される。思慮は、すでに述べられたとおり、為されうるものどもの
正しい理だからである。ゆえに、技術には、技術者がよく働くことは要求され
ず、ただ善い業を作ることが求められる。しかし、たとえば、ナイフが善く削
れることや、鋸が善く切れることが求められるように、技術作品自体がよく働
くことが必要とされただろう。もし、これらが「作用される」ではなく、「作
用する」のであったとしたならば。それらは、自らの作用の主導権をもたない
ので、実際にはそうではないのだが。

\\

Et ideo ars non est necessaria ad bene vivendum ipsi artificis; sed
solum ad faciendum artificiatum bonum, et ad conservandum ipsum.
Prudentia autem est necessaria homini ad bene vivendum, non solum ad
hoc quod fiat bonus.

&

ゆえに、技術は、技術者自身が善く生きるために必要でなく、善い技術作品を
作るために、そして、それを維持するために必要である。これに対して、思慮
は、たんに善い人になるためだけでなく、善く生きるために、人間に必要であ
る。

\\

{\scshape Ad secundum dicendum} quod, cum homo bonum operatur non
secundum propriam rationem, sed motus ex consilio alterius; nondum est
omnino perfecta operatio ipsius, quantum ad rationem dirigentem, et
quantum ad appetitum moventem. Unde si bonum operetur, non tamen
simpliciter bene; quod est bene vivere.

&

第二異論に対しては次のように言われるべきである。人間が、自分の理性にし
たがってではなく、他人の思量に基づく運動にしたがって善を働くとき、導く
理性に関しても、動かす欲求に関しても、いまだまったく完全なその人の働き
ではない。したがって、もし善を働くとしても、端的に善く働くのではない。
善く働くことが、善く生きることである。

\\

{\scshape Ad tertium dicendum} quod verum intellectus practici aliter
accipitur quam verum intellectus speculativi, ut dicitur in VI
{\itshape Ethic}. Nam verum intellectus speculativi accipitur per
conformitatem intellectus ad rem. Et quia intellectus non potest
infallibiliter conformari rebus in contingentibus, sed solum in
necessariis; ideo nullus habitus speculativus contingentium est
intellectualis virtus, sed solum est circa necessaria.

&

第三異論に対しては次のように言われるべきである。『ニコマコス倫理学』第
6巻で言われるように、実践的知性の真は、観照的知性の真とは異なって理解
される。つまり、観照的知性の真は、知性と事物の一致によって理解されるが、
非必然的な事柄においては、知性は間違いのないしかたで事物に一致すること
ができず、それができるのは、必然的な事柄においてだけなので、非必然的な
事柄についての観照的な習慣は存在せず、ただたんに、必然的なものにかかわ
る。

\\

Verum autem intellectus practici accipitur per conformitatem ad
appetitum rectum. Quae quidem conformitas in necessariis locum non
habet, quae voluntate humana non fiunt, sed solum in contingentibus
quae possunt a nobis fieri, sive sint agibilia interiora, sive
factibilia exteriora. Et ideo circa sola contingentia ponitur virtus
intellectus practici, circa factibilia quidem, ars; circa agibilia
vero prudentia.

&

これに対して、実践的知性の真は、正しい欲求への一致によって理解される。
この一致は、人間の意志が作るのではない必然的なものどもにおいては起こら
ず、内的に為されうる事柄であれ、外的に作られうる事柄であれ、私たちによっ
て作られうる非必然的な事柄においてのみ起こる。ゆえに、非必然的な事柄に
関してのみ、実践的知性の徳が考えられる。作られうるものについては技術が、
為されうるものについては思慮が。

\end{longtable}
\newpage

\rhead{a.~6}
\begin{center}
 {\Large {\bf ARTICULUS SEXTUS}}\\ {\large UTRUM EUBULIA, SYNESIS ET
 GNOME SINT VIRTUTES ADIUNCTAE PRUDENTIAE}\\ {\footnotesize II-II,
 q.48, 51; III {\itshape Sent.}, d.33, q.3, a.1, qu$^{a}$3, 4;
 {\itshape De Virut.}, q.1, a.12, ad 26; q.5, a.1.}\\ {\Large 第六項\\
 思慮深さ、賢察、明察は、思慮に結びついた徳か}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\huge A}{\scshape d sextum sic proceditur}. Videtur quod
inconvenienter adiungantur prudentiae eubulia, synesis et
gnome. Eubulia enim est {\itshape habitus quo bene consiliamur}, ut
dicitur in VI {\itshape Ethic}. Sed {\itshape bene consiliari pertinet
ad prudentiam}, ut in eodem libro dicitur. Ergo eubulia non est virtus
adiuncta prudentiae, sed magis est ipsa prudentia.

&

第六項の問題へ、議論は以下のように進められる。思慮深さ、賢察、明察
\footnote{ここでのeubulia, synesis, gnomeの訳語は、創文社『神学大全』
第11巻の稲垣訳に従う。}が、思慮に結びつけられるのは不適切だと思われる。
理由は以下の通り。思慮深さeubuliaは、『ニコマコス倫理学』第6巻で言われ
ているように、「それによって、私たちがよく思量するところの習慣」である。
ところが、同書で言われているように「よく思量することは思慮に属する」。
ゆえに、思慮深さは思慮に結びついた徳ではなく、むしろ思慮そのものである。

\\

{\scshape 2 Praeterea}, ad superiorem pertinet de inferioribus
iudicare. Illa ergo virtus videtur suprema, cuius est actus
iudicium. Sed synesis est bene iudicativa. Ergo synesis non est virtus
adiuncta prudentiae, sed magis ipsa est principalis.

&

さらに、下位の徳について判断することは上位の徳に属する。ゆえに判断する
作用が属する徳は最高の徳だと思われる。ところが賢察synesisは、善く判断
しうる徳である。ゆえに賢察は思慮に結びついた徳ではなく、むしろ賢察が根
源的な徳である。

\\

{\scshape 3 Praeterea}, sicut diversa sunt ea de quibus est
iudicandum, ita etiam diversa sunt ea de quibus est consiliandum. Sed
circa omnia consiliabilia ponitur una virtus, scilicet eubulia. Ergo
ad bene iudicandum de agendis, non oportet ponere, praeter synesim,
aliam virtutem, scilicet gnomen.

&

さらに、それについて判断すべき事柄がさまざまであるように、それについて
思量すべきこともさまざまである。しかるに思量されるべき事柄のすべてを巡っ
て、一つの徳、すなわち思慮深さeubuliaが置かれている。ゆえに為されるべ
き事柄について善く判断するためにに、賢察の他に別の徳、すなわち明察
gnomenを置く必要はない。

\\

4 {\scshape Praeterea}, Tullius ponit, in sua {\itshape Rhetorica},
tres alias partes prudentiae, scilicet {\itshape memoriam
praeteritorum, intelligentiam praesentium, et providentiam
futurorum}. Macrobius etiam ponit, {\itshape super somnium Scipionis},
quasdam alias partes prudentiae, scilicet {\itshape cautionem,
docilitatem}, et alia huiusmodi. Non videntur igitur solae huiusmodi
virtutes prudentiae adiungi.

&

さらに、キケロは彼の『弁論術』において、思慮の別の三つの部分を語ってい
る。すなわちそれは過去についての記憶、現在についての知的直観、未来につ
いての予見である。さらにマクロビウスは、『スキピオの夢註解』で、思慮の
別のある部分、すなわち慎重さ、素直さ、その他そのようなものを語っている。
ゆえにこれらだけが思慮に結び付けられるとは思われない。

\\

{\scshape Sed contra est} auctoritas philosophi, in VI {\itshape
Ethic}., qui has tres virtutes ponit prudentiae adiunctas.

&

しかし反対に、これら三つの徳が思慮に結び付けられていると述べる『ニコマ
コス倫理学』第6巻における哲学者の権威がある。

\\

{\scshape Respondeo dicendum} quod in omnibus potentiis ordinatis illa
est principalior, quae ad principaliorem actum ordinatur. Circa
agibilia autem humana tres actus rationis inveniuntur, quorum primus
est consiliari, secundus iudicare, tertius est praecipere.

&

解答する。以下のように言われるべきである。秩序付けられているすべての能
力において、より主要な作用へ秩序付けられている能力が、より主要である。
しかるに、人間によって為されるべき事柄を巡っては、理性の三つの作用が見
出される。その第一の作用は思量することであり、第二は判断すること、第三
は命令することである。

\\

Primi autem duo respondent actibus intellectus speculativi qui sunt
inquirere et iudicare, nam consilium inquisitio quaedam est. Sed
tertius actus proprius est practici intellectus, inquantum est
operativus, non enim ratio habet praecipere ea quae per hominem fieri
non possunt.

&

ところで、最初の二つは、探究することと判断することという観照的知性の作
用に対応する。思量は、ある種の探究だからである。しかし第三の作用は、命
令しうるものであるかぎりにおける、実践的知性に固有である。というのも、
理性は人間によってなされえないことを命ずることはできないからである。

\\

Manifestum est autem quod in his quae per hominem fiunt, principalis
actus est praecipere, ad quem alii ordinantur. Et ideo virtuti quae
est bene praeceptiva, scilicet prudentiae, tanquam principaliori,
adiunguntur tanquam secundariae, eubulia, quae est bene consiliativa,
et synesis et gnome, quae sunt partes iudicativae; de quarum
distinctione dicetur.

&

ところで、人間によって為されうる事柄において主要な作用は、それへと他の
作用が秩序付けられるところの命じる作用であることは明らかである。ゆえに、
善く命じうる徳、すなわち思慮を主要なものとしてそれに、善く思量しうる徳
としての思慮深さが第二のものとして、そして判断しうる部分である賢察と明
察が結び付けられるが、これらの区別については以下に述べる。
\\

{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod prudentia est bene
consiliativa, non quasi bene consiliari sit immediate actus eius, sed
quia hunc actum perficit mediante virtute sibi subiecta, quae est
eubulia.

&

第一異論に対しては、それゆえ、以下のように言われるべきである。思慮は善
く思量しうるものであるが、それは善く思量することがそれの直接的な作用で
あるというのではなく、この作用を自らに従属する媒介となる徳、すなわち思
慮深さによって完成するという意味である。

\\

{\scshape Ad secundum dicendum} quod iudicium in agendis ad aliquid
ulterius ordinatur, contingit enim aliquem bene iudicare de aliquo
agendo, et tamen non recte exequi. Sed ultimum complementum est,
quando ratio iam bene praecipit de agendis.

&

第二異論に対しては以下のように言われるべきである。為されるべき事柄にお
いて、判断は、さらに何か或るものへと秩序付けられている。じっさい、ある
人が何かある為されるべき事柄について善く判断したが、正しく遂行されない、
ということが起こりうる。しかし、究極の完成は、理性が為されるべき事柄に
ついて善く命じたときにある。

\\

{\scshape Ad tertium dicendum} quod iudicium de unaquaque re fit per
propria principia eius. Inquisitio autem nondum est per propria
principia, quia his habitis, non esset opus inquisitione, sed iam res
esset inventa. Et ideo una sola virtus ordinatur ad bene consiliandum,
duae autem virtutes ad bene iudicandum, quia distinctio non est in
communibus principiis, sed in propriis.

&

第三異論に対しては以下のように言われるべきである。各々の事物についての
判断は、その事物の固有の根源によって為される。しかるに探究は、まだ固有
の根源によって為されていない。なぜなら、もし固有の根源が獲得されていた
ら、探究という業はなく、すでに事物が見出されていただろうから。ゆえに、
善く思量するためにはただ一つの徳が秩序付けられるが、善く判断するために
は二つの徳が秩序付けられる。というのも、その区別が共通の根源ではなく、
固有の根源の中にあるからである。

\\

Unde et in speculativis una est dialectica inquisitiva de omnibus,
scientiae autem demonstrativae, quae sunt iudicativae, sunt diversae
de diversis.

&

このことから、観照的な事柄においてもまた、弁論術はすべてについて探究し
うるが、判断しうるものであるところの論証的な学知は、対象の異なりに応じ
てさまざまな学知がある。

\\

Distinguuntur autem synesis et gnome secundum diversas regulas quibus
iudicatur, nam synesis est iudicativa de agendis secundum communem
legem; gnome autem secundum ipsam rationem naturalem, in his in quibus
deficit lex communis; sicut plenius infra patebit.

&

さて、賢察と明察は、それによって判断される基準の異なりに応じて区別され
る。すなわち賢察は共通の法に従って、為されるべき事柄について判断しうる
ものだが、明察は自然的な理性自身に従って、共通の法が書けている事柄にお
いて判断しうるものである。これについては後で\footnote{II-II, q.51,
a.4.}より詳しく明らかになる。

\\

{\scshape Ad quartum dicendum} quod memoria, intelligentia et
providentia, similiter etiam cautio et docilitas, et alia huiusmodi,
non sunt virtutes diversae a prudentia, sed quodammodo comparantur ad
ipsam sicut partes integrales, inquantum omnia ista requiruntur ad
perfectionem prudentiae. Sunt etiam et quaedam partes subiectivae, seu
species prudentiae, sicut oeconomica, regnativa, et huiusmodi. Sed
praedicta tria sunt quasi partes potentiales prudentiae, quia
ordinantur sicut secundarium ad principale. Et de his infra dicetur.

&

第四異論に対しては以下のように言われるべきである。記憶と知的直観と予見、
そして同様に慎重さと素直さとその他そのようなものは、思慮から区別された
徳ではなく、これらすべてが思慮の完全性に求められるという意味で、統合的
部分として思慮に関係する。さらに思慮に従属するある種の部分、あるいは思
慮の種がある。たとえば家政的部分、国政的部分などのように。しかし上述の
三つは、思慮のいわば能力的な部分である。なぜなら、それらは第一義的なも
のに対して第二義的なものとして秩序付けられるからである。これについては
後で\footnote{II-II, q.48 sqq.}語られる。

\end{longtable}
\newpage

\end{document}