\documentclass[10pt]{jsarticle} % use larger type; default would be 10pt
\usepackage[utf8]{inputenc} % set input encoding (not needed with XeLaTeX)
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[round,comma,authoryear]{natbib}
%\usepackage{nruby}
\usepackage{okumacro}
\usepackage{longtable}
%\usepqckage{tablefootnote}
\usepackage[polutonikogreek,english,japanese]{babel}
%\usepackage{amsmath}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{color}
\usepackage{otf}
\usepackage{schemata}
%----- header -------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{{\it Summa Theologiae} I-II, q.53}
%--------------------


\bibliographystyle{jplain}


\title{{\bf Prima Secundae}\\{\HUGE Summae Theologiae}\\Sancti Thomae
Aquinatis\\{\sffamily QUAESTIO QUINQUAGESIMATERTIA}\\{\bf DE CORRUPTIONE ET DIMINUTIONE
HABITUUM}}
\author{Japanese translation\\by Yoshinori {\sc Ueeda}}
\date{Last modified \today}

%%%% コピペ用
%\rhead{a.~}
%\begin{center}
% {\Large {\bf }}\\
% {\large }\\
% {\footnotesize }\\
% {\Large \\}
%\end{center}
%
%\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
%
%&
%
%\\
%\end{longtable}
%\newpage

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
{\Large 『神学大全』第二部の一\\第五十三問\\習慣の消滅と減衰について}
\end{center}


\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}
Deinde considerandum est de corruptione et diminutione habituum. Et circa hoc quaeruntur tria. 



\begin{enumerate}
 \item utrum habitus corrumpi possit.
 \item utrum possit diminui.
 \item de modo corruptionis et diminutionis.
\end{enumerate}

&

次に、習慣の消滅と減衰について考察されるべきである。これを巡って三つのことが問われる。
\begin{enumerate}
 \item 習慣は消滅しうるか。
 \item それは減衰しうるか。
 \item 消滅と減衰のあり方について。
\end{enumerate}
\end{longtable}
\newpage
\rhead{a.~1}
\begin{center}
{\Large {\bf ARTICULUS PRIMUS}}\\
{\large UTRUM HABITUS CORRUMPI POSSIT}\\
{\footnotesize Part.I, q.89, a.5.}\\
{\Large 第一項\\習慣は消滅しうるか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}


{\scshape Ad primum sic proceditur}. Videtur quod habitus corrumpi non
possit. Habitus enim inest sicut natura quaedam, unde operationes
secundum habitum sunt delectabiles. Sed natura non corrumpitur,
manente eo cuius est natura. Ergo neque habitus corrumpi potest,
manente subiecto.

&

第一項の問題へ議論は以下のように進められる。習慣は消滅しえないと思われ
る。理由は以下の通り。習慣はある種の本性のようなものとして内在する。し
かるに本性はそれが属するものが存続しているときには消滅しない。ゆえに習
慣も基体が存続しているときには消滅しえない。

\\



2. {\scshape Praeterea}, omnis corruptio formae vel est per corruptionem subiecti,
vel est a contrario, sicut aegritudo corrumpitur corrupto animali, vel
etiam superveniente sanitate. Sed scientia, quae est quidam habitus,
non potest corrumpi per corruptionem subiecti, quia intellectus, qui
est subiectum eius, est substantia quaedam, et non corrumpitur, ut
dicitur in I de anima. Similiter etiam non potest corrumpi a
contrario, nam species intelligibiles non sunt ad invicem contrariae,
ut dicitur in VII Metaphys. Ergo habitus scientiae nullo modo corrumpi
potest.


&

さらに、すべての形相の消滅は、たとえば病気が動物の消滅によって消滅する
場合のように、基体の消滅によるか、あるいは、たとえば健康が到来すること
によって消滅する場合のように、反対のものによってであるかのどちらかであ
る。しかるにある種の習慣である知は、基体の消滅によって消滅しえない。な
ぜなら知の基体である知性は、『デ・アニマ』第1巻で言われるように、ある
種の実体であり消滅しないからである。同様に、反対のものによっても消滅し
ない。なぜなら『形而上学』第7巻で言われるように、可知的形象は相互に反
対のものでないからである。ゆえに知という習慣はけっして消滅しえない。



\\



3. Praeterea, omnis corruptio est per aliquem motum. Sed habitus
scientiae, qui est in anima, non potest corrumpi per motum per se
ipsius animae, quia anima per se non movetur. Movetur autem per
accidens per motum corporis. 


&

さらに、すべての消滅は何らかの運動によってある。しかるに知の習慣は魂の
中にあるが、魂自身の自体的な運動によっては消滅しえない。なぜなら、魂そ
れ自体は動かないからである。ただし、身体の運動によって附帯的に動く。


\\


Nulla autem transmutatio corporalis
videtur posse corrumpere species intelligibiles existentes in
intellectu, cum intellectus sit per se locus specierum, sine corpore,
unde ponitur quod nec per senium nec per mortem corrumpuntur
habitus. 

&

しかし、どんな物体的変化も知性の中にある可知的形象を消滅させえないと思われる。なぜなら、知性は身体なしに、自体的に種の場所だからである。このことから、老齢によっても死によっても習慣は消滅しないとされる。

\\


Ergo scientia corrumpi non potest. Et per consequens, nec
habitus virtutis, qui etiam est in anima rationali, et, sicut
philosophus dicit in I {\itshape Ethic}., {\itshape virtutes sunt permanentiores
disciplinis}.


&


ゆえに、知は消滅しえない。したがって、理性的な魂の中にある徳の習慣もまた（消滅しえない）。そして、哲学者が『ニコマコス倫理学』第1巻で言うように、「徳は学習よりも永続する」。

\\



{\scshape Sed contra est} quod philosophus dicit, in libro de longitudine et
brevitate vitae, quod {\itshape scientiae corruptio est oblivio et
deceptio}. Peccando etiam aliquis habitum virtutis amittit. Et ex
contrariis actibus virtutes generantur et corrumpuntur, ut dicitur II
{\itshape Ethic}.


&

しかし反対に、哲学者が『生命の長さと短さについて』という書物の中で、知
の消滅は忘却と欺瞞である、と述べている。しかるに、人は罪を犯すことによっ
て徳の習慣を捨てる。そして、『ニコマコス倫理学』第2巻で言われるように、
反対の行為から徳は生成し消滅する。


\\

{\scshape Respondeo dicendum quod} secundum se dicitur aliqua forma corrumpi per
contrarium suum, per accidens autem, per corruptionem sui subiecti. Si
igitur fuerit aliquis habitus cuius subiectum est corruptibile, et
cuius causa habet contrarium, utroque modo corrumpi poterit, sicut
patet de habitibus corporalibus, scilicet sanitate et
aegritudine. 


&

解答する。以下のように言われるべきである。
それ自体に即して語られるならば、ある形相は、自らに反対のものによって消滅する。
しかし附帯的に語られるならば、自らの基体の消滅によっても消滅する。
ゆえに、もしその基体が可滅的であるような習慣や、それの原因が反対のものを持つような習慣があったならば、どちらのしかたによっても消滅しえたであろう。ちょうど身体的な習慣について明らかであるように。つまりそれは健康や病気によって（消滅しうるのだから）。

\\


Illi vero habitus quorum subiectum est incorruptibile,
non possunt corrumpi per accidens. Sunt tamen habitus quidam qui, etsi
principaliter sint in subiecto incorruptibili, secundario tamen sunt
in subiecto corruptibili, sicut habitus scientiae, qui principaliter
est quidem in intellectu possibili, secundario autem in viribus
apprehensivis sensitivis, ut supra dictum est. 


&

他方で、その基体が不滅であるような習慣は、附帯的には消滅しえない。しか
し、主要には不滅の基体の中に在るとしても、副次的には可滅的な基体の中に
在るような習慣がある。たとえば知という習慣は、主要には可能知性の中に在
るが、副次的には、上で述べられたとおり、感覚的な把握力の中にある。


\\


Et ideo ex parte
intellectus possibilis, habitus scientiae non potest corrumpi per
accidens; sed solum ex parte inferiorum virium sensitivarum. 



&

ゆえに、可能知性の側から知の習慣が附帯的に消滅することはありえず、ただ内部感覚の力の側からそのことが起こりうる。

\\


Est
igitur considerandum si possunt huiusmodi habitus per se corrumpi. Si
igitur fuerit aliquis habitus qui habeat aliquod contrarium, vel ex
parte sua vel ex parte suae causae, poterit per se corrumpi, si vero
non habet contrarium, non poterit per se corrumpi. 


&

ゆえに、そのような習慣が、それ自体によって消滅しうるかどうかが考察され
るべきである。ゆえに、自分の側からか、あるいは自分の原因の側から、何ら
かの反対物を持つような習慣があったならば、それ自体によって消滅しえただ
ろう。そうでなくもし反対物を持たないならば、それ自身によって消滅するこ
とはありえなかっただろう。


\\


Manifestum est
autem quod species intelligibilis in intellectu possibili existens,
non habet aliquid contrarium. Neque iterum intellectui agenti, qui est
causa eius, potest aliquid esse contrarium. 


&

ところで、可能知性の中に存在する可知的形象が、何らの反対物も持たないことは明らかである。
さらに、それ（＝可知的形象）の原因である能動知性もまた、反対のものではありえない。

\\


Unde si aliquis habitus
sit in intellectu possibili immediate ab intellectu agente causatus,
talis habitus est incorruptibilis et per se et per accidens. Huiusmodi
autem sunt habitus primorum principiorum, tam speculabilium quam
practicorum, qui nulla oblivione vel deceptione corrumpi possunt,
sicut philosophus dicit, in VI Ethic., de prudentia, quod non perditur
per oblivionem. 


&

したがって、もし能動知性によって直接的に原因される何らかの習慣が可能知
性の中に在るならば、そのような習慣は、それ自体によっても附帯的にも消滅
しえない。しかるに、観照的なものも実践的なものも第一諸原理についての習
慣はそのようなものであり、どんな忘却や欺瞞によっても消滅しえない。それ
は哲学者が『ニコマコス倫理学』第6巻で、思慮について、「忘却によって失
われない」と述べているとおりである。

\\


Aliquis vero habitus est in intellectu possibili ex
ratione causatus, scilicet habitus conclusionum, qui dicitur scientia,
cuius causae dupliciter potest aliquid contrarium esse. 


&

他方で、可能知性の中のある習慣は、理性によって原因されたものであり、す
なわちそれは、知（学知）と呼ばれる結論の習慣である。その原因には、二通
りのしかたで、何かが反対のものでありうる。

\\


Uno modo, ex
parte ipsarum propositionum ex quibus ratio procedit, etenim
enuntiationi quae est, bonum est bonum, contraria est ea quae est,
bonum non est bonum, secundum philosophum, in II Periherm. 


&

一つには、理性がそれから出発する命題の側からであり、たとえば『命題論』
第2巻の哲学者によれば、「善は善でない」という命題は「善は善である」と
いう命題に反対する。


\\


Alio modo,
quantum ad ipsum processum rationis; prout syllogismus sophisticus
opponitur syllogismo dialectico vel demonstrativo. Sic igitur patet
quod per falsam rationem potest corrumpi habitus verae opinionis, aut
etiam scientiae. Unde philosophus dicit quod deceptio est corruptio
scientiae, sicut supra dictum est.


&

もう一つには、理性の進行（推論）それ自体にかんしてであり、たとえば、詭弁的三段
論法は、対話的あるいは論証的三段論法に対立する。それゆえ、このように、
偽の理性によって、真の意見やさらには学知の習慣が消滅しうる。
このことから哲学者は、上述のように、欺瞞は知の消滅であると述べている。

\\


Virtutum vero quaedam sunt
intellectuales, quae sunt in ipsa ratione, ut dicitur in VI Ethic., de
quibus est eadem ratio quae est de scientia vel opinione. 


&

他方、徳のうちのあるものは知性的であり、それらは『ニコマコス倫理学』第
6巻で言われるように、理性自身の中にあり、それらについては、学知や意見
についてと同じことが言える。


\\


Quaedam vero
sunt in parte animae appetitiva, quae sunt virtutes morales, et eadem
ratio est de vitiis oppositis. Habitus autem appetitivae partis
causantur per hoc quod ratio nata est appetitivam partem movere. Unde
per iudicium rationis in contrarium moventis quocumque modo, scilicet
sive ex ignorantia, sive ex passione, vel etiam ex electione,
corrumpitur habitus virtutis vel vitii.


&

また他方で、ある徳は欲求的魂の側にあり、それらは道徳的な徳であり、反対
する悪徳についても同じことが言える。しかし、欲求的部分の習慣は、理性が
欲求的部分を動かす本性があることによって原因される。したがって、どんな
しかたでも反対へと動かす理性の判断によって、すなわち、無知によって、あ
るいは情念によって、あるいは選択によっても、徳あるいは悪徳の習慣が消滅
する。


\\



{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod, sicut dicitur in VII
{\itshape Ethic}., habitus similitudinem habet naturae, deficit tamen
ab ipsa. Et ideo, cum natura rei nullo modo removeatur ab ipsa,
habitus difficile removetur.


&

第一異論に対しては、それゆえ、以下のように言われるべきである。『ニコマ
コス倫理学』第7巻で言われるように、習慣は本性への類似を持つが、しかし
本性には欠ける。ゆえに、事物の本性はけっしてその事物から除去されないが、
習慣は、除去されるのが困難であるにすぎない。

\\



{\scshape Ad secundum dicendum} quod, etsi speciebus intelligibilibus non sit
aliquid contrarium, enuntiationibus tamen et processui rationis potest
aliquid esse contrarium, ut dictum est.


&

第二異論に対しては以下のように言われるべきである。
可知的形象には何も反対のものがないにしても、命題と、理性の推論には、すでに述べられたとおり、反対のものがある。

\\



{\scshape Ad tertium dicendum} quod scientia non removetur per motum corporalem
quantum ad ipsam radicem habitus, sed solum quantum ad impedimentum
actus; inquantum intellectus indiget in suo actu viribus sensitivis,
quibus impedimentum affertur per corporalem transmutationem. 


&

第三異論に対しては以下のように言われるべきである。学知は、習慣の根拠そ
れ自体にかんしては、身体的な運動によって除去されることはなく、ただ作用
の妨害に関してのみ除去される。すなわち、知性が自らの作用において感覚的
な力を必要とするが、身体的な変容によって、それに対する妨害がもたらされ
る。

\\


Sed per
intelligibilem motum rationis potest corrumpi habitus scientiae, etiam
quantum ad ipsam radicem habitus. Et similiter etiam potest corrumpi
habitus virtutis. Tamen quod dicitur, virtutes esse permanentiores
disciplinis, intelligendum est non ex parte subiecti vel causae, sed
ex parte actus, nam virtutum usus est continuus per totam vitam, non
autem usus disciplinarum.


&

しかし、理性の可知的な運動によって、学知の習慣は、習慣の根拠それ自体にかんしてもまた消滅する。
同様に、徳の習慣も消滅しうる。しかし、「徳は学習よりも永続する」と言われていることは、基体や原因の側からではなく、作用の側から理解されるべきである。すなわち、徳の使用は全生涯を通して連続するが、学習の使用はそうでない、という意味で。

\end{longtable}

\newpage



\rhead{a.~2}
\begin{center}
{\Large {\bf ARTICULUS SECUNDUS}}\\
{\large UTRUM HABITUS POSSIT DIMINUI}\\
{\Large 第二項\\習慣は減衰するか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}

{\scshape Ad secundum sic proceditur}. Videtur quod habitus diminui non
possit. Habitus enim est quaedam qualitas et forma simplex. Simplex
autem aut totum habetur, aut totum amittitur. Ergo habitus, etsi
corrumpi possit, diminui non potest.

&

第二項の問題へ、議論は以下のように進められる。
習慣は減衰しえないと思われる。理由は以下の通り。
習慣はある種の単純な性質であり形相である。
しかるに単純なものは、全体として所有されるか全体として捨てられるかのど
 ちらかである。ゆえに、習慣は消滅しうるが減衰はしえない。


\\



2. {\scshape Praeterea}, omne quod convenit accidenti, convenit eidem secundum se,
vel ratione sui subiecti. Habitus autem secundum seipsum non
intenditur et remittitur, alioquin sequeretur quod aliqua species de
suis individuis praedicaretur secundum magis et minus. 

&

さらに、すべて附帯性に適合するものは、それ自体に即して適合するか、それ
 の基体の性格によって適合するかのどちらかである。
しかるに習慣は、それ自体に即して強められたり弱められたりはしない。
さもなければ、ある種が、そのもとに含まれる個体について、より多く、より
 少なくというかたちで述語付けられたであろう。

\\


Si igitur
secundum participationem subiecti diminui possit, sequeretur quod
aliquid accidat habitui proprium, quod non sit commune ei et
subiecto. Cuicumque autem formae convenit aliquid proprium praeter
suum subiectum, illa forma est separabilis, ut dicitur in I de
anima. Sequitur ergo quod habitus sit forma separabilis, quod est
impossibile.

&

ゆえに、もし基体の分有に即して減衰されえるとすれば、当の習慣と基体に共
 通しない何か固有のものが、習慣に附帯することになろう。
しかるに、『デ・アニマ』第1巻で言われているように、どんな形相について
 も、ある固有性がその基体を離れてその形相に適合するならば、その形相は
 分離可能である。ゆえに、習慣が分離可能な形相だということになるが、これ
 は不可能である。

\\



3. {\scshape Praeterea}, ratio et natura habitus, sicut et cuiuslibet accidentis,
consistit in concretione ad subiectum, unde et quodlibet accidens
definitur per suum subiectum. Si igitur habitus secundum seipsum non
intenditur neque remittitur, neque etiam secundum concretionem sui ad
subiectum diminui poterit. Et ita nullo modo diminuetur.

&

さらに、習慣の性格や本性には、どんな附帯性とも同じく、基体へ固着すると
 いうことが含まれ、それゆえ、どんな附帯性もその基体によって定義される。
ゆえに、もし習慣がそれ自身に即して強められも弱められもしないのであれば、
 自らの基体への固着に即してもまた弱められえないだろう。ゆえに、どんな
 しかたによっても弱められない。

\\



{\scshape Sed contra est} quod contraria nata sunt fieri circa idem. Augmentum
autem et diminutio sunt contraria. Cum igitur habitus possit augeri,
videtur quod etiam possit diminui.

&

しかし反対に、相反するものは同一のものを巡って生じる本性がある。しかる
 に、増大と減衰は相反する。ゆえに、習慣は増大しうるので、減衰もしうる。

\\



{\scshape Respondeo dicendum quod} habitus dupliciter diminuuntur, sicut et
augentur, ut ex supradictis patet. Et sicut ex eadem causa augentur ex
qua generantur, ita ex eadem causa diminuuntur ex qua corrumpuntur,
nam diminutio habitus est quaedam via ad corruptionem, sicut e
converso generatio habitus est quoddam fundamentum augmenti ipsius.

&

解答する。以下のように言われるべきである。
前に述べられたことから明らかなとおり、増大と同様に、習慣は二つのしかたで減衰する。
そして、それによって生成するのと同じ原因によって増大し、それによって消
 滅するのと同じ原因によって減衰する。すなわち、習慣の減衰は、ある種の
 消滅への道である。これは逆に、習慣の生成がある種の習慣の増大の基礎で
 あるのと同様である。

\\



{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod habitus secundum se consideratus, est
forma simplex, et secundum hoc non accidit ei diminutio, sed secundum
diversum modum participandi, qui provenit ex indeterminatione
potentiae ipsius participantis, quae scilicet diversimode potest unam
formam participare, vel quae potest ad plura vel ad pauciora extendi.

&

第一異論に対しては、それゆえ以下のように言われるべきである。
それ自体に即して考察される習慣は、単純な形相であり、その限りにおいては
 それに減衰は生じないが、分有のさまざまなありかたに即しては（減衰があ
 りうる）。このようなあり方は、分有するもの自身の能力の非限定性に由来
 する。すなわちその能力は、さまざまなしかたで一つの形相を分有しうるの
 で、より多くのものへ、あるいはより少しのものへ及びうる。

\\



{\scshape Ad secundum dicendum} quod ratio illa procederet, si ipsa essentia
habitus nullo modo diminueretur. Hoc autem non ponimus, sed quod
quaedam diminutio essentiae habitus non habet principium ab habitu,
sed a participante.

&

第二異論に対しては以下のように言われるべきである。
この異論は、習慣の本質がどんなしかたによっても減衰しなかったならば、成
 立したであろう。しかし、私たちはそのような措定をせず、むしろ、習慣の
 本性角ある種の減衰が、習慣から根源を持つのではなく、分有するものから
 根源を持つことを措定する。

\\



3. {\scshape Ad tertium dicendum} quod, quocumque modo significetur accidens, habet
dependentiam ad subiectum secundum suam rationem, aliter tamen et
aliter. Nam accidens significatum in abstracto, importat habitudinem
ad subiectum quae incipit ab accidente, et terminatur ad subiectum,
nam albedo dicitur {\itshape qua aliquid est album}. 


&

第三異論に対しては以下のように言われるべきである。
附帯性は、どのようなしかたで表示されても、自らの性格に即して基体への依
 存性をもつ。しかし、そのしかたはさまざまである。すなわち、抽象的に表
 示された附帯性は、附帯性から始まり基体へ終わるような基体への関係を意
 味する。たとえば、「白性」は、「それによって何かが白いところのもの」である。


\\


Et ideo in definitione
accidentis abstracti non ponitur subiectum quasi prima pars
definitionis, quae est genus; sed quasi secunda, quae est differentia;
dicimus enim quod simitas est {\itshape curvitas nasi}. 


&

それゆえ、抽象的な附帯性の定義において、基体は定義の第一の部分すなわち
 類として置かれず、むしろ第二の部分すなわち種差として置かれる。
例えば私たちは、獅子鼻性とは「鼻の曲がり」であると言う。

\\

Sed in concretis incipit
habitudo a subiecto, et terminatur ad accidens, dicitur enim album
{\itshape quod habet albedinem}. 
Propter quod in definitione huiusmodi accidentis
ponitur subiectum tanquam genus, quod est prima pars definitionis,
dicimus enim quod simum est {\itshape nasus curvus}. Sic igitur id quod convenit
accidentibus ex parte subiecti, non autem ex ipsa ratione accidentis,
non attribuitur accidenti in abstracto, sed in concreto. 

&

しかし具体的なものにおいては、基体から関係が始まり附帯性へと終局する。
 たとえば、白いものとは「白性をもつもの」である。
このため、このような附帯性の定義においては、基体があたかも類、つまり定
 義の第一の部分であるかのように置かれる。例えば私たちは、獅子鼻とは「曲
 がった鼻」であると言う。
ゆえに、このように、附帯性に基体の側から適合し、附帯性の性格自体から適
 合するのでないものは、抽象的に附帯性に帰せられず、むしろ具体的に帰せ
 られる。

\\


Et huiusmodi
est intensio et remissio in quibusdam accidentibus, unde albedo non
dicitur magis et minus, sed album. Et eadem ratio est in habitibus et
aliis qualitatibus, nisi quod quidam habitus augentur vel diminuuntur
per quandam additionem, ut ex supradictis patet.

&

そして、ある附帯性における強化や減衰はこのようなものである。したがって、
 白性がより多く、より少なくとは言われず、そう言われるのは白いものであ
 る。習慣やその他の性質においても同じ道理である。ただし、前に述べられ
 たことから明らかなとおり\footnote{Q.52, a.2.}、ある習慣はある種の付加によって増大または減
 衰する。




\end{longtable}
\newpage



\rhead{a.~3}
\begin{center}
{\Large {\bf ARTICULUS TERTIUS}}\\
{\large UTRUM HABITUS CORRUMPATUR VEL DIMINUATUR\\PER SOLAM
 CESSATIONEM AB OPERE }\\
{\footnotesize II$^{a}$II$^{ae}$, q.23, a.10; I {\itshape Sent.}, d.17,
 q.2, a.5.}\\
{\Large 第三項\\習慣は働きの休止によってのみ消滅または減衰するか}
\end{center}

\begin{longtable}{p{21em}p{21em}}


{\scshape Ad tertium sic proceditur}. Videtur quod habitus non corrumpatur aut
diminuatur per solam cessationem ab opere. Habitus enim permanentiores
sunt quam passibiles qualitates, ut ex supradictis apparet. Sed
passibiles qualitates non corrumpuntur neque diminuuntur per
cessationem ab actu, non enim albedo diminuitur si visum non immutet,
neque calor si non calefaciat. Ergo neque habitus diminuuntur vel
corrumpuntur per cessationem ab actu.

&

第三項の問題へ、議論は以下のように進められる。習慣は働きの休止によって
のみ消滅または減衰するのではないと思われる。理由は以下の通り。前に述べ
られたことから明らかなとおり、習慣は受動的性質よりも持続するものである。
しかるに受動的性質は、働きの休止によって消滅も減衰もしない。たとえば白
性は、視覚を動かさないならば減衰する、ということはないし、熱は、熱しな
いならば減衰する、ということもない。ゆえに習慣も、働きの休止によって減
衰したり消滅したりすることはない。

\\



2. {\scshape Praeterea}, corruptio et diminutio sunt quaedam mutationes. Sed nihil
mutatur absque aliqua causa movente. Cum igitur cessatio ab actu non
importet aliquam causam moventem, non videtur quod per cessationem ab
actu possit esse diminutio vel corruptio habitus.

&

さらに、消滅と減衰は、ある種の変化である。しかるに、なにものも何らかの
運動因がなければ、変化することはない。ゆえに、働きの休止がなんらかの運
動員を含意することはないので、働きの休止によって習慣の減衰や消滅があり
うるとは思われない。

\\



3. {\scshape Praeterea}, habitus scientiae et virtutis sunt in anima intellectiva,
quae est supra tempus. Ea vero quae sunt supra tempus, non
corrumpuntur neque diminuuntur per temporis diuturnitatem. Ergo neque
huiusmodi habitus corrumpuntur vel diminuuntur per temporis
diuturnitatem, si diu aliquis absque exercitio permaneat.

&

さらに、学知や徳の習慣が知性的魂の中にあり、それは時間を越えている。他
方、時間を越えているものは、時間の持続のなかで消滅したり減衰したりしな
い。ゆえに、ある人が（そのような習慣を）遂行することなしに長く留まると
しても、そのような習慣もまた時間の持続の中で消滅したり減衰したりしない。

\\



{\scshape Sed contra est} quod philosophus, in libro {\itshape de Longit.~et Brevit.~vitae},
dicit quod corruptio scientiae non solum est deceptio, sed etiam
oblivio. Et in VIII {\itshape Ethic}. dicitur quod multas amicitias inappellatio
dissolvit. Et eadem ratione, alii habitus virtutum per cessationem ab
actu diminuuntur vel tolluntur.

&

しかし反対に、哲学者は『寿命の長さと短さについて』という書物の中で、欺
きだけでなく忘却も学知の消滅である、と述べている。また、『ニコマコス倫
理学』第8巻では、音信不通は多くの友情を壊す、と述べられている。そして
同じ理由で、徳の他の習慣が働きの休止によって減衰し消滅する。

\\



{\scshape Respondeo dicendum} quod, sicut dicitur in VIII {\itshape Physic}., aliquid potest
esse movens dupliciter, uno modo, per se, quod scilicet movet secundum
rationem propriae formae, sicut ignis calefacit; alio modo, per
accidens, sicut id quod removet prohibens. 


&

解答する。以下のように言われるべきである。
『自然学』第8巻で述べられているとおり、あるものは二つの仕方で動かされる。一つには自体的にであり、ちょうど火が熱するように、固有の形相の性格にしたがって動かす場合である。またもう一つには、附帯的にであり、たとえば障害を取り除くもの（が動かすと言われる場合）である。


\\

Et hoc modo cessatio ab
actu causat corruptionem vel diminutionem habituum, inquantum scilicet
removetur actus qui prohibebat causas corrumpentes vel diminuentes
habitum. 


&


そしてこの仕方で、働きの休止は、習慣の消滅や減衰の原因となるのであって、
それは、習慣を消滅させ減衰させる諸原因を阻止する働きを取り除く限りにお
いてである。

\\


Dictum est enim quod habitus per se corrumpuntur vel
diminuuntur ex contrario agente. Unde quorumcumque habituum contraria
subcrescunt per temporis tractum, quae oportet subtrahi per actum ab
habitu procedentem; huiusmodi habitus diminuuntur, vel etiam tolluntur
totaliter, per diuturnam cessationem ab actu; ut patet et in scientia
et in virtute. 


&

じっさい、習慣は、相反する作用者によって、自体的に消滅したり減衰するとすでに述べられた。
このことから、どんな習慣でも、それに相反するものが時間を通して増長するが、それは習慣から出てくる働きによって除去されなければならないが、そのような習慣は、働きの長い休止によって減衰し、場合によって完全になくなる。これは学知や徳において明らかなとおりである。

\\


Manifestum est enim quod habitus virtutis moralis facit
hominem promptum ad eligendum medium in operationibus et
passionibus. 


&

じっさい、道徳的徳の習慣は、人間を、働きや感情において中庸を選択しやすくさせる。


\\


Cum autem aliquis non utitur habitu virtutis ad
moderandas passiones vel operationes proprias, necesse est quod
proveniant multae passiones et operationes praeter modum virtutis, ex
inclinatione appetitus sensitivi, et aliorum quae exterius
movent. Unde corrumpitur virtus, vel diminuitur, per cessationem ab
actu.


&

しかし、ある人が、感情や固有の働きを適切に行うための徳の習慣を用いない
ならば、感覚的欲求の傾向性や、外から動かす他のものの傾向性によって、徳
の限度を外れて多くの感情や働きが到来することが必然である。
このことから、徳は、働きの休止によって消滅したり減衰したりする。

\\

Similiter etiam est ex parte habituum intellectualium, secundum
quos est homo promptus ad recte iudicandum de imaginatis. 
Cum igitur
homo cessat ab usu intellectualis habitus, insurgunt imaginationes
extraneae, et quandoque ad contrarium ducentes; ita quod, nisi per
frequentem usum intellectualis habitus, quodammodo succidantur vel
comprimantur, redditur homo minus aptus ad recte iudicandum, et
quandoque totaliter disponitur ad contrarium. 


&

人間がそれによって想像されたものについて容易に正しく判断する知性的な習慣の側からも同様である。
人間が知性的な習慣の使用を止めると、外的な表象像が浮かび上がってきて、時に反対の方向へと導く。したがって、知性的な習慣を頻繁に用いることによって、ある意味でそれらが切り取られ制約されないかぎり、人間は、正しく判断するのに相応しくない状態とされ、時として、全く反対のものへと態勢付けられる。



\\


Et sic per cessationem
ab actu diminuitur, vel etiam corrumpitur intellectualis habitus.

&

このようにして、働きの休止によって、知性的な習慣は減衰し、また消滅もする。


\\





{\scshape Ad primum ergo dicendum} quod ita etiam calor per cessationem a
calefaciendo corrumperetur, si per hoc incresceret frigidum, quod est
calidi corruptivum.

&


第一異論に対しては、それゆえ、以下のように言われるべきである。
もし、そのことによって、火を消滅させる冷が増大したならば、熱もまた、熱することを止めることで消滅したであろう。

\\



{\scshape Ad secundum dicendum} quod cessatio ab actu est movens ad corruptionem
vel diminutionem, sicut removens prohibens, ut dictum est.

&

第二異論に対しては以下のように言われるべきである。
働きの休止は、すでに述べられたとおり、障害を取り除くものとして、消滅や減衰へと動かす。

\\



{\scshape Ad tertium dicendum} quod pars intellectiva animae secundum se est
supra tempus, sed pars sensitiva subiacet tempori. Et ideo per
temporis cursum, transmutatur quantum ad passiones appetitivae partis
et etiam quantum ad vires apprehensivas. Unde philosophus dicit, in IV
{\itshape Physic}., quod tempus est causa oblivionis.

&

第三異論に対しては以下のように言われるべきである。知性的魂の部分は、そ
れ自体に即しては時間を越えているが、感覚的部分は時間のもとにある。ゆえ
に、時間の流れにしたがって、欲求的部分の情念に関して、さらに把握能力に
関して、変化する。このことから哲学者は『自然学』第4巻で、時間が忘却の
原因であると述べている。

\end{longtable}
\end{document}